<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/nouvelles/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/nouvelles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Expiration - Ted Chiang (2019, 2020)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/01/expiration.jpg?w=687&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai achevé 2021 avec &lt;em&gt;Expiration&lt;/em&gt;, un recueil de nouvelles de Ted Chiang (auteur américain &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/09/23/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/&#34;&gt;déjà évoqué sur ce blog, ici&lt;/a&gt;) sorti en 2020. Aborder d&amp;rsquo;un coup les neuf nouvelles qui composent le recueil serait peut-être indigeste, alors picorons. Prenons &lt;em&gt;Le Cycle de vie des objets logiciels&lt;/em&gt;, par exemple, qui raconte l&amp;rsquo;apprentissage au long cours d&amp;rsquo;intelligences artificielles auxquels leurs concepteurs finissent par s&amp;rsquo;attacher. Même si elle aborde des sujets très intéressants, notamment les problèmes spécifiques posés par la nature même de ces IA, cette nouvelle (la plus longue du recueil) aurait peut-être gagnée a être un peu raccourcie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Emissaires des Morts - Adam-Troy Castro (2008, 2021)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 12:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/10/castro-emissairesdesmorts-p1-scaled-1.jpg?w=700&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quatre nouvelles et un roman, c&amp;rsquo;est en réalité ce que nous réserve ce gros livre de science-fiction et d&amp;rsquo;enquêtes écrit par Adam-Troy Castro, traduit en français en début d&amp;rsquo;année. Les nouvelles, qui s&amp;rsquo;étendent sur environ 300 pages, nous servent en fait d&amp;rsquo;introduction à l&amp;rsquo;univers et surtout à la protagoniste, Andrea Cort. Enquêtrice et diplomate à tendance misanthrope, elle est hantée par un passé traumatique et pâtit d&amp;rsquo;une réputation difficile à porter. Toutefois, elle a pour qualité d&amp;rsquo;être très compétente dans son domaine : résoudre des affaires délicates impliquant humains et espèces extraterrestres. Ces nouvelles, donc, servent en partie d&amp;rsquo;introduction, mais constituent surtout de vraies enquêtes efficaces qui ont un impact sur la suite des événements et déploient des idées très intéressantes. &lt;em&gt;Démons invisibles&lt;/em&gt;, par exemple, avec son espèce extraterrestre singulière, m&amp;rsquo;a rappelé pourquoi j&amp;rsquo;aimais la science-fiction.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Arithmétique terrible de la misère - Catherine Dufour (2020)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 14:38:19 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/09/arithmetique.jpg?w=684&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;année passée, Catherine Dufour a sorti l&amp;rsquo;incroyable &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2020/11/29/au-bal-des-absents-catherine-dufour-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Au bal des absents&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, mais pas seulement. En effet, l&amp;rsquo;autrice française a également fait paraître &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Arithmétique terrible de la misère&lt;/em&gt;, son second recueil de nouvelles. Celui-ci en contient dix-sept, aux sujets variés, mais toutes réunies par une tonalité énervée et politique. La nouvelle presque éponyme (&lt;em&gt;L&amp;rsquo;arithmétique de la misère&lt;/em&gt;), par exemple, anticipe les futures crises climatiques en nous offrant, malgré, tout un motif d&amp;rsquo;espoir dans la révolte. Quant à &lt;em&gt;En noir et blanc, et en silence&lt;/em&gt;, elle reprend le vieux thème de la vie éternelle pour parler de dominations (masculine, de classe&amp;hellip;). Dans l&amp;rsquo;ensemble du recueil, la technologie est bien présente, souvent importante, mais elle finit généralement par s&amp;rsquo;effacer derrière les personnages ou le contexte socio-politique. L&amp;rsquo;avenir décrit y est sombre, mais pas toujours désespéré. A chaque fois, le propos est acéré.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
