<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Nouvelles on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nouvelles/</link>
    <description>Recent content in Nouvelles on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 30 Aug 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nouvelles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Notules (6)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-6/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-6/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;services-competents.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;services-competents.jpg&#34; alt=&#34;Couverture poche (Folio) du roman Les services compétents. Photo en noir et blanc de Maria Rozanova, de Iegor Gran enfant et d&amp;#39;Andreï Siniavski&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Les services compétents&lt;/em&gt; est un roman à la fois satirique et historique, qui nous raconte une page de la dissidence soviétique au tournant des années 60. Le lieutenant Ivanov, un fonctionnaire somme toute sympathique des services secrets, y enquête sur un mystérieux écrivain publié en France sous le pseudonyme d&amp;rsquo;Abram Tertz. Les textes de ce dernier, qui ironisent notamment à propos du réalisme socialiste, sont jugés antisoviétiques et il s&amp;rsquo;agit donc de le faire taire. En racontant cette histoire, Iegor Gran en profite pour revenir sur des événements dont je n&amp;rsquo;avais pas connaissance, comme que le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Massacre_de_Novotcherkassk&#34;&gt;massacre de Novotcherkassk&lt;/a&gt; ou la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Urtabulak_gas_field#Accident&#34;&gt;torche d&amp;rsquo;Urta-Bulak éteinte à coup d&amp;rsquo;EXPLOSION NUCLÉAIRE&lt;/a&gt;. Sans en avoir l&amp;rsquo;air, c&amp;rsquo;est un roman dense en informations qui n&amp;rsquo;en reste pas moins une histoire d&amp;rsquo;espionnage fort agréable, dans lequel il est aussi beaucoup question de littérature. Et puis on note une grande tendresse de l&amp;rsquo;auteur pour ses parents Andreï Siniavski et Maria Rozanova, de sacrés personnages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Expiration - Ted Chiang</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;expiration_cover.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;expiration_cover.jpg&#34; alt=&#34;Expiration - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai achevé 2021 avec &lt;em&gt;Expiration&lt;/em&gt;, un recueil de nouvelles de Ted Chiang (auteur américain &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/&#34;&gt;déjà évoqué sur ce blog, ici&lt;/a&gt;) sorti en 2020. Aborder d&amp;rsquo;un coup les neuf nouvelles qui composent le recueil serait peut-être indigeste, alors picorons. Prenons &lt;em&gt;Le Cycle de vie des objets logiciels&lt;/em&gt;, par exemple, qui raconte l&amp;rsquo;apprentissage au long cours d&amp;rsquo;intelligences artificielles auxquels leurs concepteurs finissent par s&amp;rsquo;attacher. Même si elle aborde des sujets très intéressants, notamment les problèmes spécifiques posés par la nature même de ces IA, cette nouvelle (la plus longue du recueil) aurait peut-être gagnée a être un peu raccourcie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Vérité du fait, la vérité de l&amp;rsquo;émotion&lt;/em&gt;, elle, se concentre sur la notion de mémoire et établit un parallèle entre la pratique de l&amp;rsquo;écriture et l&amp;rsquo;invention d&amp;rsquo;un hypothétique appareil, sorte de mini-caméra, qui filmerait l&amp;rsquo;entièreté de nos vies et externaliserait ainsi nos souvenirs. Un enjeu à la fois simple et vertigineux, abordé en quelques pages avec beaucoup de réussite. On retrouve des sensations semblables dans &lt;em&gt;L&amp;rsquo;angoisse est le vertige de la liberté&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;auteur invente ici un objet quasiment magique, le &amp;ldquo;prisme&amp;rdquo;, qui à chaque utilisation crée une réalité parallèle. Dans un tel monde, chacun peut contacter des &amp;ldquo;sois&amp;rdquo; qui auraient pris d&amp;rsquo;autres décisions, et ainsi constater la direction que leur vie aurait pris. Une perspective plus horrifiante qu&amp;rsquo;enthousiasmante, qui entraîne évidemment un tas de problèmes passionnants. C&amp;rsquo;est probablement ma nouvelle préférée du lot, en cela qu&amp;rsquo;elle aborde la difficulté de faire des choix et s&amp;rsquo;attarde sur la notion de culpabilité. Elle est d&amp;rsquo;ailleurs à rapprocher de &lt;em&gt;Ce qu&amp;rsquo;on attend de nous&lt;/em&gt;, autre nouvelle présente ici, qui se concentre sur la notion de libre-arbitre et choisit un angle peut-être encore plus dérangeant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Emissaires des Morts - Adam-Troy Castro</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 12:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;castro-emissairesdesmorts-p1-scaled-1.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;castro-emissairesdesmorts-p1-scaled-1.jpg&#34; alt=&#34;Emissaire des morts - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quatre nouvelles et un roman, c&amp;rsquo;est en réalité ce que nous réserve ce gros livre de science-fiction et d&amp;rsquo;enquêtes écrit par Adam-Troy Castro, traduit en français en début d&amp;rsquo;année. Les nouvelles, qui s&amp;rsquo;étendent sur environ 300 pages, nous servent en fait d&amp;rsquo;introduction à l&amp;rsquo;univers et surtout à la protagoniste, Andrea Cort. Enquêtrice et diplomate à tendance misanthrope, elle est hantée par un passé traumatique et pâtit d&amp;rsquo;une réputation difficile à porter. Toutefois, elle a pour qualité d&amp;rsquo;être très compétente dans son domaine : résoudre des affaires délicates impliquant humains et espèces extraterrestres. Ces nouvelles, donc, servent en partie d&amp;rsquo;introduction, mais constituent surtout de vraies enquêtes efficaces qui ont un impact sur la suite des événements et déploient des idées très intéressantes. &lt;em&gt;Démons invisibles&lt;/em&gt;, par exemple, avec son espèce extraterrestre singulière, m&amp;rsquo;a rappelé pourquoi j&amp;rsquo;aimais la science-fiction.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Arithmétique terrible de la misère - Catherine Dufour</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 14:38:19 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;arithmetique.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;arithmetique.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;arithmétique terrible de la misère - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;L&amp;rsquo;année passée, Catherine Dufour a sorti l&amp;rsquo;incroyable &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-bal-des-absents-catherine-dufour-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Au bal des absents&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, mais pas seulement. En effet, l&amp;rsquo;autrice française a également fait paraître &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Arithmétique terrible de la misère&lt;/em&gt;, son second recueil de nouvelles. Celui-ci en contient dix-sept, aux sujets variés, mais toutes réunies par une tonalité énervée et politique. La nouvelle presque éponyme (&lt;em&gt;L&amp;rsquo;arithmétique de la misère&lt;/em&gt;), par exemple, anticipe les futures crises climatiques en nous offrant, malgré, tout un motif d&amp;rsquo;espoir dans la révolte. Quant à &lt;em&gt;En noir et blanc, et en silence&lt;/em&gt;, elle reprend le vieux thème de la vie éternelle pour parler de dominations (masculine, de classe&amp;hellip;). Dans l&amp;rsquo;ensemble du recueil, la technologie est bien présente, souvent importante, mais elle finit généralement par s&amp;rsquo;effacer derrière les personnages ou le contexte socio-politique. L&amp;rsquo;avenir décrit y est sombre, mais pas toujours désespéré. A chaque fois, le propos est acéré.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
