<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Cambourakis on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/cambourakis/</link>
    <description>Recent content in Cambourakis on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/cambourakis/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Notules (9)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-9/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-9/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;espace-temps.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;espace-temps.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de De l&amp;#39;espace et du temps. Une paire de lunettes de soleil en formes d&amp;#39;étoiles rouges, comme posée sur le sol martien&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Seul sur Mars dans une station de recherche, John Renfrew constate que la Terre ne répond plus et qu&amp;rsquo;il est probablement le dernier de son espèce à cause d&amp;rsquo;un vilain virus. Pour ne pas devenir fou, il discute avec l&amp;rsquo;hologramme du système de divertissement de la station (qui a pris la forme d&amp;rsquo;un pianiste excentrique) et décide d&amp;rsquo;apprendre tout ce qu&amp;rsquo;il peut sur la cosmologie, la physique, l&amp;rsquo;univers, bref tout ce machin-là. Un pitch ma foi réjouissant, d&amp;rsquo;autant qu&amp;rsquo;Alastair Reynolds est un de ces auteurs capables de susciter l&amp;rsquo;émerveillement en quelques phrases. En partant de prémisses pourtant déjà vues (le coup du colon abandonné sur sa planète, on connaît), &lt;em&gt;De l&amp;rsquo;espace et du temps&lt;/em&gt; a réussi à me surprendre par la légèreté de son ton et par son ambition de nous envoyer très loin des basses considérations terrestres.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Viendra le temps du feu - Wendy Delorme</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/viendra-le-temps-du-feu-wendy-delorme-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 15:29:22 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/viendra-le-temps-du-feu-wendy-delorme-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;wendy-delorme-viendra-le-temps-du-feu_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;wendy-delorme-viendra-le-temps-du-feu_couv.jpg&#34; alt=&#34;Viendra le temps du feu - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Avec ce roman sorti en mars de cette année, Wendy Delorme prend d&amp;rsquo;abord le temps d&amp;rsquo;installer un monde d&amp;rsquo;une noirceur d&amp;rsquo;encre : une dystopie fermée, étouffante et a priori sans espoir, qui rappelle par moments &lt;em&gt;La servante écarlate&lt;/em&gt; de Margaret Atwood. Alors que nous faisons connaissance avec leur univers, les protagonistes évoquent des souvenirs d&amp;rsquo;un temps qui valait (encore) la peine d&amp;rsquo;être vécu, rendant le présent d&amp;rsquo;autant plus insupportable. La proximité avec ce qui agite notre époque est par ailleurs flagrante : l&amp;rsquo;autrice n&amp;rsquo;a fait que pousser quelques curseurs un peu plus loin et installé les forces conservatrices les plus crasses au pouvoir, sur fond d&amp;rsquo;effondrement climatique. Mais ce roman n&amp;rsquo;est pas que sinistre : il réserve en effet de superbes passages, emplis d&amp;rsquo;amour et de sensualité. Sa lecture est de plus facilitée par un découpage en courtes sections de quelques pages seulement, grâce auxquels nous passons sans arrêt d&amp;rsquo;une narratrice à une autre. Bien sûr, l&amp;rsquo;opportunité de se plonger dans une dystopie est peut-être discutable en ces temps compliqués. Toutefois, &lt;em&gt;Viendra le temps du feu&lt;/em&gt; comporte, en son cœur même, une solide dose de résistance (notamment féministe et LGBT+), qui en fait tout l&amp;rsquo;intérêt, nous permet d&amp;rsquo;envisager l&amp;rsquo;utopie et de respirer alors que nous frôlons l&amp;rsquo;asphyxie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
