<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Mnémos on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/mn%C3%A9mos/</link>
    <description>Recent content in Mnémos on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/mn%C3%A9mos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/&#34;&gt;Une désolation nommée paix&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Arkady Martine. Ces deux livres forment la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, du space opera efficace qui n&amp;rsquo;oublie pas de creuser ses sujets, ses personnages et les relations entre ces derniers. Le résultat est carrément prenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>After®, Auriane Velten</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 08:55:03 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;after-r.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;after-r.jpg&#34; alt=&#34;After - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce dimanche 1er novembre, &lt;em&gt;After®&lt;/em&gt;, premier roman de la Française Auriane Velten, a reçu le prix Utopiales 2021. Il se trouve que je venais juste de le terminer : le hasard fait si bien les choses. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un roman apparenté au post-apocalyptique, bien davantage orienté vers la réflexion et le dialogue que vers l&amp;rsquo;action et la survie. Bien longtemps après la &amp;ldquo;catastrophe&amp;rdquo;, un petit groupe d&amp;rsquo;humains vit au sein d&amp;rsquo;une petite société aux règles strictes et immuables, à commencer par l&amp;rsquo;égalité absolue de ses membres, desquels une profonde humilité est exigée. Un Dogme auquel chacun se soumet volontiers pour assurer la survie de l&amp;rsquo;espèce. Un jour, le Conseil décide d&amp;rsquo;envoyer deux personnes enquêter sur le passé de l&amp;rsquo;humanité. Deux personnes bien différentes : si Cami est avide de savoir, au risque de briser le Dogme, Paule s&amp;rsquo;assure au contraire de préserver son respect à tout prix. La première chose que l&amp;rsquo;on constate en ouvrant ce livre, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;exercice de style : l&amp;rsquo;autrice pratique en effet une forme d&amp;rsquo;écriture inclusive, déroutante au début, mais à laquelle on s&amp;rsquo;habitue assez rapidement. Sur la forme, c&amp;rsquo;est donc intéressant et cohérent avec l&amp;rsquo;univers qui nous est présenté. Sur le fond, je suis un peu embêté. Ce n&amp;rsquo;est pas que la lecture m&amp;rsquo;ait été désagréable, au contraire : ça se lit bien, et comme il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un récit plutôt court il est même assez efficace. Mais je crois qu&amp;rsquo;une certaine prévisibilité, peut-être même un sentiment de déjà-vu, ainsi que l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;un univers esquissé davantage que développé (et d&amp;rsquo;ailleurs pourquoi pas), m&amp;rsquo;ont un peu laissé sur le côté. Question de goût ? Mauvais timing ? Tant pis pour moi. Il n&amp;rsquo;en reste pas moins que les amateurs et amatrices du genre ont manifestement toutes les chances d&amp;rsquo;apprécier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
