<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Les Cités Divines on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/les-cit%C3%A9s-divines/</link>
    <description>Recent content in Les Cités Divines on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Tue, 04 Nov 2025 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/les-cit%C3%A9s-divines/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Cité des Miracles - Robert Jackson Bennett</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-cite-miracles-bennett/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-cite-miracles-bennett/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;cite-miracles-couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;cite-miracles-couv.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de La Cité des Miracles.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Après avoir introduit son univers et ses principaux personnages dans &lt;em&gt;La Cité des Marches&lt;/em&gt; et les avoir fait évoluer dans &lt;em&gt;La Cité des Lames&lt;/em&gt;, Robert Jackson Bennett clôture ici la trilogie des &lt;em&gt;Cités Divines&lt;/em&gt;. Le premier tome avait pour protagoniste l&amp;rsquo;espionne Shara et le deuxième la militaire Mulagesh. &lt;em&gt;La Cité des Miracles&lt;/em&gt; met cette fois l&amp;rsquo;homme de main Sigrud aux commandes, le très efficace assistant de Shara Komayd qui méritait bien de jouer les premiers rôles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le temps a passé et le monde a bien changé, entrant à grands pas dans une modernité qui s&amp;rsquo;amorçait : voitures cahotantes, immeubles tout de verre et téléphones font désormais partie du quotidien aux côtés des quelques miracles restants des anciennes Divinités. L&amp;rsquo;histoire commence alors qu&amp;rsquo;un tueur s&amp;rsquo;apprête à accomplir la mission que lui a confiée un mystérieux et inquiétant commanditaire. Ce sont les conséquences de celle-ci qui vont sortir Sigrud d&amp;rsquo;un exil imposé depuis les événements de &lt;em&gt;La Cité des Lames&lt;/em&gt;. Toujours très (trop ?) en forme, quoique rongé par les pertes qui émaillent sa vie, notre machine à tuer au grand coeur va devoir faire face à une menace qui, évidemment, n&amp;rsquo;est pas sans lien avec les Divinités.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top lectures de 2024</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/top-lectures-de-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 19:31:34 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/top-lectures-de-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;On dirait que 2024 a été l&amp;rsquo;année la plus prolifique en lectures de ma vie. Je ne m&amp;rsquo;explique pas vraiment pourquoi, par contre je peux revenir sur certaines qui sont particulièrement sorties du lot.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ovni-78-wu-ming/&#34;&gt;L&amp;rsquo;extraordinaire &lt;em&gt;OVNI 78&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, du collectif italien Wu Ming, surnage avec ses ufologues à l&amp;rsquo;affût d&amp;rsquo;observations paranormales, son exploration de la politique italienne des années 70 et sa plongée dans la contre-culture de l&amp;rsquo;époque. Et puis c&amp;rsquo;est pas tous les jours qu&amp;rsquo;un personnage de roman écoute du &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u8LUKYSJiY4&#34;&gt;Magma&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;affinite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;affinite.jpg&#34; alt=&#34;Affinités - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ensuite, nous avons deux romans gothiques que je n&amp;rsquo;avais pas encore abordés par ici :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Affinités&lt;/em&gt;, de Sarah Waters. Une jeune dame de la bonne société victorienne, en proie à une sorte de dépression, rend régulièrement visite à des femmes en prison pour écouter leurs déboires. Elle y tombe amoureuse d&amp;rsquo;une prisonnière qui se dit spirite et s&amp;rsquo;avère très convaincante. La narration est fine, l&amp;rsquo;ambiance gothico-londonienne est brumeuse à souhait et le jeu de pistes vraiment bien fichu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour rester dans le gothique, mais cette fois-ci sur un autre continent (l&amp;rsquo;autre là, un peu plus à l&amp;rsquo;ouest) : le classique de Shirley Jackson &lt;em&gt;Nous avons toujours vécu au château&lt;/em&gt;, paru en 1962. Une famille décimée + un château isolé + des villageois haineux = une bonne ambiance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux autres romans cools et chelous :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Les Monstres de Templeton&lt;/em&gt;, de Lauren Groff. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-monstres-de-templeton-lauren-groff/&#34;&gt;Du fantastique (un peu) et de la généalogie (beaucoup)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Fracture&lt;/em&gt;, de Nina Allan. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-fracture-nina-allan/&#34;&gt;Une mystérieuse disparition et pas mal de bizarreries (dans le fond et dans la forme)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;cite-des-marches.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;cite-des-marches.jpg&#34; alt=&#34;La cité des marches - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Au rayon &amp;ldquo;imaginaire qui tache&amp;rdquo; :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Cité des Marches&lt;/em&gt;, de Robert Jackson Bennett. Le premier tome d&amp;rsquo;une trilogie fantasy. Il y est notamment question de colonialisme et du rapport des peuples à leur histoire. Ca se lit comme un bon roman d&amp;rsquo;espionnage, les dieux magiciens en plus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;, d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;Une fin du monde vite fait bien fait, et comment s&amp;rsquo;en sortent les survivants (par exemple en jouant du Shakespeare)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans la thématique &amp;ldquo;nazis&amp;rdquo; (car il faut bien vivre avec son temps) :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Compagnie des spectres&lt;/em&gt;, de Lydie Salvayre. Folie, précarité et résistance. C&amp;rsquo;est toujours un plaisir d&amp;rsquo;envoyer des tombereaux d&amp;rsquo;insultes au Maréchal et à ses collaborateurs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nein, Nein, Nein!&lt;/em&gt;, de Jerry Stahl. L&amp;rsquo;auteur, écrivain juif américain, nous raconte son voyage organisé (en bus) à travers les camps de concentration et d&amp;rsquo;extermination nazis devenus des parcs d&amp;rsquo;attraction mémoriels. L&amp;rsquo;effarement est très présent et j&amp;rsquo;ai beaucoup ri (mais j&amp;rsquo;aime l&amp;rsquo;humour désespéré).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;happy-endings.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;happy-endings.jpg&#34; alt=&#34;Happy Endings - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Et deux BD :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Happy Endings&lt;/em&gt;, de Lucie Bryon. Une formidable BD sortie cette année, d&amp;rsquo;une grande douceur. L&amp;rsquo;album est composé de trois histoires distinctes, dont le merveilleux &lt;em&gt;Océan&lt;/em&gt; qui illustre la couverture. L&amp;rsquo;autrice continue sur sa lancée après un &lt;em&gt;Voleuse&lt;/em&gt; qui était déjà super.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Distinction&lt;/em&gt;, de Typhaine Rivière. Une adaptation contemporaine du livre de Pierre Bourdieu, pilier de la sociologie, qui a le mérite d&amp;rsquo;être compréhensible et facile d&amp;rsquo;accès. Pour celles et ceux que la notion d&amp;rsquo;&lt;em&gt;habitus&lt;/em&gt; intrigueraient et qui n&amp;rsquo;en ont pas eu assez avec &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/@gregoiresimpson4123&#34;&gt;la chaîne Youtube de Grégoire Simpson&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
