<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Le Tombeau Scellé on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/le-tombeau-scell%C3%A9/</link>
    <description>Recent content in Le Tombeau Scellé on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 06 Aug 2023 10:36:10 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/le-tombeau-scell%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Gideon la Neuvième - Tamsyn Muir</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 10:36:10 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/gideon.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/gideon.jpg&#34; alt=&#34;Gideon la Neuvième - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;A certains égards, &lt;em&gt;Gideon la Neuvième&lt;/em&gt; pourrait être un jeu-vidéo plutôt cool. On y incarnerait une guerrière badass et/ou une nécromancienne dans un immense palais décrépit. Elles y résoudraient des énigmes et affronteraient d&amp;rsquo;étranges ennemis, le tout dans un univers de dark fantasy mâtiné de science-fiction. A un univers étrange et bien fichu, la Néo-zélandaise Tamsyn Muir s&amp;rsquo;est permis d&amp;rsquo;ajouter une bonne histoire, des personnages étonnants et, finalement, décidé d&amp;rsquo;en faire un roman (après tout, les amateurs de jeux ont déjà les &lt;em&gt;Dark Souls&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gideon, pour commencer, en impose. Excellente guerrière au caractère de cochon, elle ne désire rien d&amp;rsquo;autre que de fuir sa planète natale, la lugubre Neuvième Maison (les Maisons correspondant grosso modo aux neuf planètes du système impérial). Elle voue une haine aussi tenace que réciproque à Harrowhark, jeune et puissante nécromancienne avec laquelle elle se retrouve obligée de coopérer. En effet, l&amp;rsquo;Empereur appelle à lui ses Maisons et les voilà donc en route vers la capitale. A la clé : l&amp;rsquo;immortalité, probablement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
