<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Le Tombeau Scellé on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/le-tombeau-scell%C3%A9/</link>
    <description>Recent content in Le Tombeau Scellé on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 Dec 2025 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/le-tombeau-scell%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Harrow la Neuvième - Tamsyn Muir</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/harrow-la-neuvieme-tamsyn-muir/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/harrow-la-neuvieme-tamsyn-muir/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;harrow_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;harrow_couv.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Harrow la Neuvième&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Je me suis lancé dans &lt;em&gt;Harrow la Neuvième&lt;/em&gt; environ deux ans et demi après &lt;a href=&#34;https://noninomnom.github.io/carnetslunaires/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/&#34;&gt;&lt;em&gt;Gideon la Neuvième&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, qui m&amp;rsquo;avait laissé un souvenir de lecture chelou mais très fun. Ce fut là ma première erreur. Avant d&amp;rsquo;entamer ce second tome du cycle du &lt;em&gt;Tombeau scellé&lt;/em&gt;, il est en effet nécessaire d&amp;rsquo;être bien préparé. Après une petite centaine de page, s&amp;rsquo;est ainsi posée la question de l&amp;rsquo;abandon pur et simple. A la place, j&amp;rsquo;ai parcouru quelques discussions sur Reddit (je ne suis pas le seul à avoir envisagé de balancer le livre par la fenêtre) et lu un résumé complet du premier tome pour me raffraîchir la mémoire. Si cela n&amp;rsquo;a pas suffi à éclairer ma lanterne, ces recherches m&amp;rsquo;ont au moins convaincu de ne pas lâcher l&amp;rsquo;affaire immédiatement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mes petits préférés de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime revenir sur certains livres qui m&amp;rsquo;ont accompagné tout au long des douze derniers mois. Et comme d&amp;rsquo;habitude, leur année de parution n&amp;rsquo;a aucune importance.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;aardtman.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;aardtman.jpg&#34; alt=&#34;La séquence Aardtman - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/&#34;&gt;&lt;em&gt;La séquence Aardtman&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de Saul Pandelakis. Magistral. Il faudra bien que ce roman soit traduit, qu&amp;rsquo;il quitte l&amp;rsquo;univers francophone pour s&amp;rsquo;offrir à d&amp;rsquo;autres horizons linguistiques. En attendant, je suis content d&amp;rsquo;avoir eu la chance de découvrir ce livre, qui représente tout ce que j&amp;rsquo;aime dans la science-fiction et dans la littérature en général.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; alt=&#34;Dans la maison rêvée - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans la maison rêvée&lt;/em&gt;, de Carmen Maria Machado. Marquant. Par sa forme, bien sûr, car chaque court chapitre est rédigé &amp;ldquo;à la manière de&amp;rdquo; (d&amp;rsquo;un roman noir, d&amp;rsquo;un livre dont vous êtes le héros&amp;hellip;), bondissant de style en style. Mais aussi, surtout peut-être, marquant sur le fond. C&amp;rsquo;est une autobiographie, et plus particulièrement le récit d&amp;rsquo;une relation abusive. L&amp;rsquo;autrice y raconte comment sa compagne de l&amp;rsquo;époque a progressivement fait de sa vie un enfer. C&amp;rsquo;est un livre à la fois subtil, riche et implacable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gideon la Neuvième - Tamsyn Muir</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 10:36:10 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;gideon.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;gideon.jpg&#34; alt=&#34;Gideon la Neuvième - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;A certains égards, &lt;em&gt;Gideon la Neuvième&lt;/em&gt; pourrait être un jeu-vidéo plutôt cool. On y incarnerait une guerrière badass et/ou une nécromancienne dans un immense palais décrépit. Elles y résoudraient des énigmes et affronteraient d&amp;rsquo;étranges ennemis, le tout dans un univers de dark fantasy mâtiné de science-fiction. A un univers étrange et bien fichu, la Néo-zélandaise Tamsyn Muir s&amp;rsquo;est permis d&amp;rsquo;ajouter une bonne histoire, des personnages étonnants et, finalement, décidé d&amp;rsquo;en faire un roman (après tout, les amateurs de jeux ont déjà les &lt;em&gt;Dark Souls&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gideon, pour commencer, en impose. Excellente guerrière au caractère de cochon, elle ne désire rien d&amp;rsquo;autre que de fuir sa planète natale, la lugubre Neuvième Maison (les Maisons correspondant grosso modo aux neuf planètes du système impérial). Elle voue une haine aussi tenace que réciproque à Harrowhark, jeune et puissante nécromancienne avec laquelle elle se retrouve obligée de coopérer. En effet, l&amp;rsquo;Empereur appelle à lui ses Maisons et les voilà donc en route vers la capitale. A la clé : l&amp;rsquo;immortalité, probablement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
