<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Rivers Solomon on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/rivers-solomon/</link>
    <description>Recent content in Rivers Solomon on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Jun 2021 16:27:26 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/rivers-solomon/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bilan de mai</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/bilan-de-mai/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2021 16:27:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/bilan-de-mai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En ce mois de mai, synonyme de retour timide à une forme de vie sociale entre deux averses de grêle, j&amp;rsquo;ai enfin terminé la trilogie des &lt;em&gt;Livres de la Terre fracturée&lt;/em&gt; (pour en dire beaucoup de bien &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/05/21/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;). En prime, la lecture m&amp;rsquo;a emmené voyager loin dans l&amp;rsquo;espace, ainsi qu&amp;rsquo;au Japon. Difficile de dire lequel était le plus dépaysant des deux.&lt;/p&gt;
&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/05/lincivilite-des-fantomes.jpg?w=282&#34;&gt;&lt;p&gt;Commençons par &lt;em&gt;L&amp;rsquo;incivilité des fantômes&lt;/em&gt;, le premier roman de Rivers Solomon. Paru en français en 2019, on y embarque dans un vaste vaisseau spatial dans lequel vit une partie de l&amp;rsquo;humanité (ou ce qu&amp;rsquo;il en reste). La société qu&amp;rsquo;on y découvre est profondément raciste : les Noirs, réduits en esclavage, y travaillent aux tâches les plus difficiles et avilissantes tout en subissant la violence quotidienne des Blancs. Aster, très compétente en botanique et en médecine, cherche par ailleurs à y décrypter les écrits de sa mère défunte. Elle peut notamment compter sur son imprévisible amie Giselle, ainsi que sur un personnage à la fois critique et proche du pouvoir, Théo. Tant ses difficultés de communication (le mot autisme n&amp;rsquo;est jamais écrit, mais on le devine) que des traumatismes passés - et présents - pèsent sur Aster, mais ne l&amp;rsquo;empêchent pas d&amp;rsquo;oeuvrer à sa façon contre un pouvoir de plus en plus en oppresseur. Ce roman est peut-être plus intéressant pour le développement de ses personnages et leurs relations complexes que pour son intrigue, mais n&amp;rsquo;en reste pas moins très réussi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
