<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Tristram on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/tristram/</link>
    <description>Recent content in Tristram on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 18 Apr 2022 12:22:11 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/tristram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le créateur de poupées - Nina Allan</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-createur-de-poupees-nina-allan/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 12:22:11 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-createur-de-poupees-nina-allan/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;createur-de-poupees.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;createur-de-poupees.jpg&#34; alt=&#34;Le créateur de poupées - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;D&amp;rsquo;habitude, j&amp;rsquo;écris sur un livre peu de temps après l&amp;rsquo;avoir terminé. Je fais ici exception car je me suis surpris à évoquer celui-ci récemment alors que la conversation virait bizarrement sur le sujet des poupées (la vie réserve parfois ce genre de surprises). Deux mois après sa lecture, &lt;em&gt;Le créateur de poupées&lt;/em&gt;, de la britannique Nina Allan et conseillé par la &lt;a href=&#34;https://emission.salle101.org/&#34;&gt;&lt;em&gt;Salle 101&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (dont les nouvelles émissions se font attendre), continue semble-t-il de me hanter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concepteur et collectionneur de poupées, Andrew entretient une correspondance avec Bramber Williams, que l&amp;rsquo;on devine résidente d&amp;rsquo;un hôpital psychiatrique. L&amp;rsquo;un comme l&amp;rsquo;autre partagent une passion commune pour Ewa Chaplin, rédactrice de nouvelles gothiques et, elle-aussi, créatrice de poupées. Personnage singulier de très petite taille (qui se qualifie lui-même de nain), Andrew se met soudain en tête d&amp;rsquo;aller retrouver sa bien-aimée Bramber sans la prévenir au préalable. Le roman nous raconte donc son cheminement de pensée, sa vie et son voyage en train de Londres vers une institution perdue au milieu de rien. A chaque étape de son périple, il en profite pour lire une des nouvelles d&amp;rsquo;Ewa Chaplin, qui parsèment le roman comme autant de mises en abyme. On alterne ainsi les pensées d&amp;rsquo;Andrew, sa correspondance avec Bramber, et les nouvelles écrites par cette artiste imaginaire.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
