<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Gardner Dozois on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/gardner-dozois/</link>
    <description>Recent content in Gardner Dozois on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 23 Sep 2021 10:04:02 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/gardner-dozois/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le fini des mers - Gardner Dozois</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 10:04:02 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/fini-des-mers.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/fini-des-mers.jpg&#34; alt=&#34;Le fini des mers - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ma bibliothèque habituelle a le bon goût de proposer quelques novellas de la collection &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, spécialisée en science-fiction, fantasy et fantastique. J&amp;rsquo;en ai donc pioché quelques-unes, à commencer par &lt;em&gt;Le fini des mers&lt;/em&gt;, un récit de Gardner Dozois initialement publié en 1973 et traduit vers le français en 2018. Sa couverture énigmatique n&amp;rsquo;est pas sans rappeler un certain film de Denis Villeneuve sorti en 2016 (&lt;em&gt;Arrival&lt;/em&gt;, ou &lt;em&gt;Premier Contact&lt;/em&gt; en français). Mais non, on oublie : ce film est adapté d&amp;rsquo;une nouvelle, par ailleurs géniale, de Ted Chiang parue en 1998 (&lt;em&gt;L&amp;rsquo;histoire de ta vie&lt;/em&gt;, qu&amp;rsquo;on retrouve en français dans le recueil &lt;em&gt;La Tour de Babylone&lt;/em&gt; : lisez-le), soit 25 ans après &lt;em&gt;Le fini des mers&lt;/em&gt;. Seule la situation initiale les associe vraiment : d&amp;rsquo;immenses vaisseaux ovoïdes surgissant un beau matin et se contentant d&amp;rsquo;attendre. Ici, deux récits s&amp;rsquo;entrecroisent : la grande, à savoir la réaction du monde face à cette possible menace, et la petite, celle d&amp;rsquo;un enfant en grande difficulté scolaire, plus à l&amp;rsquo;aise avec les &amp;ldquo;Autres&amp;rdquo;, des êtres invisibles exceptés pour lui, qu&amp;rsquo;avec les adultes. Il est donc question de santé mentale, d&amp;rsquo;isolement et de difficultés de communication. Je sais : dit comme ça, ça ressemble quand même beaucoup à &lt;em&gt;Arrival&lt;/em&gt;. En fait, malgré le concept et le propos alléchants, je dois malheureusement avouer être passé complètement passé à côté du propos. Frustré, j&amp;rsquo;ai creusé ailleurs pour y voir plus clair, et suis notamment tombé sur &lt;a href=&#34;https://lecultedapophis.com/2020/01/07/le-fini-des-mers-gardner-dozois/&#34;&gt;cette analyse enthousiaste&lt;/a&gt;. Il n&amp;rsquo;empêche, ennuyé par la narration et gêné par certains passages qui accusent leur âge, je suis passé sans regret à ma lecture suivante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
