<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Joan Didion on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/joan-didion/</link>
    <description>Recent content in Joan Didion on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 02 Sep 2021 10:09:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/joan-didion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lectures de juillet-août</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/lectures-de-juillet-aout/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 10:09:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/lectures-de-juillet-aout/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/les-tambours-du-dieu-noir.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/les-tambours-du-dieu-noir.jpg&#34; alt=&#34;Les tambours du Dieu noir - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au cours de ces deux derniers mois, j&amp;rsquo;ai lu quelques bouquins et je suis même retourné en bibliothèque, où je n&amp;rsquo;avais pas mis les pieds depuis trop longtemps. L&amp;rsquo;occasion de remarquer que les rayons, notamment en matière d&amp;rsquo;imaginaire, ont été bien renouvelés. En plus de quatre précédents billets déjà rédigés ici, voici un petit bilan de mes lectures de cet été brumeux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais bien vu passer &lt;em&gt;Les Tambours du dieu noir&lt;/em&gt;, sorti cette année en français, chez divers chroniqueurs et chroniqueuses de l&amp;rsquo;imaginaire, mais je n&amp;rsquo;avais pas vraiment idée de son contenu. On y trouve en réalité deux courts récits. Le premier, qui donne son nom au livre, se déroule à La Nouvelle-Orléans dans un XIXème siècle alternatif et un tantinet magique. L&amp;rsquo;enjeu n&amp;rsquo;y est autre que la survie de ce territoire libre et indépendant, régulièrement assailli de tempêtes démentielles, tandis que l&amp;rsquo;esclavage est toujours une réalité sur une partie de ce qui fut les Etats-Unis. Le second récit (&lt;em&gt;L’étrange affaire du djinn du Caire&lt;/em&gt;), lui, se déroule au Caire au début du XXème siècle : là encore, uchronie et fantastique vont de pair, et nous quittons l&amp;rsquo;aventure pour un récit plus policier. Les qualités du livre sont réelles (qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse des points de vue proposés, du propos ou des univers déployés), mais je dois bien avouer avoir eu la tête ailleurs pendant la majorité de la lecture. Dommage pour moi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
