<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>John Scalzi on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/john-scalzi/</link>
    <description>Recent content in John Scalzi on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Dec 2021 20:46:51 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/john-scalzi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L&#39;Effondrement de l&#39;empire - John Scalzi (2017, 2019)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/leffondrement-de-lempire-john-scalzi-2017-2019/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 20:46:51 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/leffondrement-de-lempire-john-scalzi-2017-2019/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/12/effondrementempire.jpg?w=435&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour oublier le retour de l&amp;rsquo;hiver, des pandémies et du fascisme, rien ne me fait plus de bien qu&amp;rsquo;un bon &lt;em&gt;space opera&lt;/em&gt;, un genre que j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;ailleurs outrageusement snobé cette année. Heureusement, je n&amp;rsquo;ai eu qu&amp;rsquo;à piocher dans ma liseuse remplie de bouquins achetés compulsivement lors des confinements pour en sortir &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Effondrement de l&amp;rsquo;empire&lt;/em&gt;, de John Scalzi (un auteur déjà évoqué &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/08/06/redshirts-john-scalzi-2012/&#34;&gt;ici cet été&lt;/a&gt;, pour son roman parodique &lt;em&gt;Redshirts&lt;/em&gt;). Ce livre, paru en 2017 en anglais, n&amp;rsquo;est que le premier tome de la trilogie de &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Interdépendance&lt;/em&gt;, dont l&amp;rsquo;entièreté est déjà sortie et traduite en français (par Mikael Cabon). Son titre fait peu de mystère quant à son contenu : alors qu&amp;rsquo;une nouvelle impératrice - pardon, &lt;em&gt;emperox&lt;/em&gt; - monte sur le trône d&amp;rsquo;un empire millénaire, il s&amp;rsquo;avère rapidement qu&amp;rsquo;elle va surtout avoir à gérer sa désagrégation imminente. Jusqu&amp;rsquo;ici, rien de bien surprenant : un empire en perdition, ce n&amp;rsquo;est pas comme si c&amp;rsquo;était nouveau en science-fiction. Pourtant, malgré ce manque d&amp;rsquo;originalité manifeste, on s&amp;rsquo;amuse vraiment bien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redshirts - John Scalzi (2012)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/redshirts-john-scalzi-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 09:28:54 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/redshirts-john-scalzi-2012/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/07/redshirts.jpg?w=195&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prix Hugo en 2013, pratiquement donné lors d&amp;rsquo;une énième solde numérique du début de l&amp;rsquo;été, &lt;em&gt;Redshirts : au mépris du danger&lt;/em&gt; ne faisait pas vraiment partie de mes priorités. Derrière un nom aussi grotesque se cache en fait un roman parodique écrit par John Scalzi (que vous avez peut-être déjà rencontré sur Netflix via les épisodes &lt;em&gt;Les Trois Robots&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;La revanche du yaourt&lt;/em&gt; de la série &lt;em&gt;Love, Death and Robots&lt;/em&gt;). Le récit débute comme un épisode de &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; : alors que de nouveaux personnages intègrent le vaisseau amiral de la flotte, ils réalisent rapidement que quelque chose cloche. En effet, comment se fait-il que le taux de mortalité y soit si élevé, en particulier lors des missions impliquant le capitaine et l&amp;rsquo;officier scientifique ? Pourquoi l&amp;rsquo;équipage semble-t-il éviter ces derniers comme la peste ? Et pourquoi s&amp;rsquo;en sortent-ils systématiquement, au contraire de leurs malheureux compagnons anonymes ? Sentant leur vie en danger, nos protagonistes (mais le sont-ils vraiment ?) vont essayer d&amp;rsquo;y comprendre quelque chose. Si j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;abord craint une overdose de &lt;em&gt;meta&lt;/em&gt; et de complaisance vis-à-vis du genre, j&amp;rsquo;ai finalement été très agréablement surpris. En fait, John Scalzi m&amp;rsquo;a amené là où je ne m&amp;rsquo;attendais pas, et plus qu&amp;rsquo;une blague, a écrit une véritable histoire. Meta certes, parodique bien sûr, mais qui ne s&amp;rsquo;y réduit pas. On peut évidemment se demander si cela méritait vraiment le prix ultime en matière de science-fiction, mais cela risquerait de nous emmener trop loin.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
