<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Robert Charles Wilson on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/robert-charles-wilson/</link>
    <description>Recent content in Robert Charles Wilson on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 May 2021 10:01:48 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/robert-charles-wilson/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Trois souvenirs SF</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/trois-souvenirs-sf/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 10:01:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/trois-souvenirs-sf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans la thématique des souvenirs, j&amp;rsquo;ai eu envie cette fois d&amp;rsquo;extraire de ma bibliothèque trois romans de science-fiction qui m&amp;rsquo;ont un jour fait voyager dans le temps ou l&amp;rsquo;espace.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/05/faune-de-lespace.jpg?w=218&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La faune de l&amp;rsquo;espace (A.E. van Vogt, 1950)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce livre occupe une place particulière dans mes souvenirs : je l&amp;rsquo;ai probablement pioché un peu au hasard en librairie quand j&amp;rsquo;étais jeune ado, et n&amp;rsquo;ai découvert que des années plus tard qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agissait d&amp;rsquo;un classique du genre. &lt;em&gt;La faune de l&amp;rsquo;espace&lt;/em&gt; est en fait un assemblage de nouvelles, réunies pour former une histoire complète. Cette dernière relate le voyage d&amp;rsquo;un vaste vaisseau spatial en mission scientifique à travers la galaxie, qui trouve sur son chemin des entités extérieures mystérieuses et potentiellement hostiles. L&amp;rsquo;équipage compte parmi ses nombreux membres une sorte de super-scientifique-psychologue-spécialiste-en-tout qui, malgré le scepticisme initial de l&amp;rsquo;équipage, s&amp;rsquo;avère évidemment précieux. Si l&amp;rsquo;ouvrage est daté (le livre sous cette forme est paru en 1950, mais certaines nouvelles datent de la fin des années 1930), il a manifestement conservé une bonne part de sa magie, notamment grâce à ses extraterrestres étranges et originaux. Pour l&amp;rsquo;anecdote, la ressemblance (discutable et discutée) entre l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux et le célèbre Xénomorphe d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt; a d&amp;rsquo;ailleurs donné lieu à un procès entre A.E. van Vogt et la 20th Century Fox.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
