<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Rebecca K. Reilly on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/rebecca-k.-reilly/</link>
    <description>Recent content in Rebecca K. Reilly on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 02 Jan 2026 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/rebecca-k.-reilly/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Greta &amp; Valdin - Rebecca K. Reilly</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/greta-valdin-rebecca-reilly/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/greta-valdin-rebecca-reilly/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;greta_valdin.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;greta_valdin.jpg&#34; alt=&#34;Greta &amp;amp; Valdin - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce roman de l&amp;rsquo;autrice néo-zélandaise et maorie Rebecca K. Reilly alterne les points de vue de Greta et de son frère Valdin, jeunes néo-zélandais aux identités multiples (russes, maories et LGBT+ pour n&amp;rsquo;en citer que trois), colocataires et très attachés l&amp;rsquo;un à l&amp;rsquo;autre. De courts chapitres en courts chapitres (c&amp;rsquo;est très rythmé) narrés par l&amp;rsquo;un ou l&amp;rsquo;autre, on suit leurs questionnements, leurs parcours (notamment amoureux) et leurs relations familiales. A travers leurs vies, c&amp;rsquo;est au traitement des minorités que s&amp;rsquo;intéresse l&amp;rsquo;autrice, tout en se limitant à un cadre socio-culturel nettement délimité (Greta est étudiante en littérature, Valdin travaille dans l&amp;rsquo;audiovisuel après un doctorat en astrophysique) dont on ne sortira pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Greta &amp;amp; Valdin&lt;/em&gt; est un roman léger et carrément feel-good. Les protagonistes peuvent compter sur une famille compliquée mais aimante et chaleureuse, même quand ils enchaînent les déboires ou les plans foireux. J&amp;rsquo;ai personnellement un faible pour les chapitres narrés par Greta sur un ton détaché et sarcastique. Il n&amp;rsquo;y a pas vraiment d&amp;rsquo;antagoniste, tout au plus quelques personnages désagréables. L&amp;rsquo;autrice préfère se concentrer sur les dialogues intergénérationnels (souvent croustillants) et interculturels. Il m&amp;rsquo;est bien venu à l&amp;rsquo;esprit que tout semblait se passer un peu trop bien dans cette histoire, mais au fond pourquoi pas. Je crois qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un mode d&amp;rsquo;emploi, ou plutôt un souhait, davantage qu&amp;rsquo;un état des lieux clinique. Il n&amp;rsquo;en reste pas moins que j&amp;rsquo;ai dévoré ce livre avec beaucoup de plaisir.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
