<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Posts on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L&#39;épée de l&#39;ancillaire - Ann Leckie</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/l-epee-ancillaire-ann-leckie/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/l-epee-ancillaire-ann-leckie/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;epee-ancillaire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;epee-ancillaire.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de L&amp;#39;épée de l&amp;#39;ancillaire (poche).&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Second tome des &lt;em&gt;Chroniques du Radch&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;épée de l&amp;rsquo;ancillaire&lt;/em&gt; est la suite quasi directe de &lt;a href=&#34;https://noninomnom.github.io/carnetslunaires/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/&#34;&gt;&lt;em&gt;La justice de l&amp;rsquo;ancillaire&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; qui, deux ans après une lecture ardue mais étonnante, s&amp;rsquo;est fait une place dans mon esprit jusqu&amp;rsquo;à me donner envie de creuser son histoire. On y retrouve les choix grammaticaux du premier (tout est genré au féminin), son empire immense aux coutumes martiales (le Radch) et l&amp;rsquo;existence des ancillaires, des humains dont l&amp;rsquo;esprit a été &amp;ldquo;supprimé&amp;rdquo; pour servir de marionnettes aux IA qui contrôlent les vaisseaux spatiaux. Quant au protagoniste, c&amp;rsquo;est toujours Breq, dernier ancillaire d&amp;rsquo;un vaisseau détruit, cette fois-ci bombardé capitaine de flotte et chargé d&amp;rsquo;assurer la sécurité d&amp;rsquo;un système où va se dérouler l&amp;rsquo;essentiel de l&amp;rsquo;action. Sur place, Breq et son équipage vont être confrontés à une situation sociale complexe et à la présence d&amp;rsquo;un autre vaisseau radchaaï dirigé par une capitaine quelque peu ambivalente.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les dangers de fumer au lit - Mariana Enriquez</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-dangers-fumer-lit-enriquez/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-dangers-fumer-lit-enriquez/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;dangers-fumer-lit.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;dangers-fumer-lit.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Les dangers de fumer au lit. Dessin d&amp;#39;un crâne de profil avec une cigarette dans la bouche.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autrice argentine Mariana Enriquez est surtout connue par ici pour son pavé &lt;em&gt;Notre part de nuit&lt;/em&gt;, mais on va s&amp;rsquo;intéresser cette fois-ci à un recueil de nouvelles d&amp;rsquo;horreur publié cette année en français (mais il y a seize ans en espagnol) : &lt;em&gt;Les dangers de fumer au lit&lt;/em&gt;. Des nouvelles d&amp;rsquo;horreur dont certaines, très sensorielles, n&amp;rsquo;hésitent pas à nous balancer de la merde, du sang ou du vomi à la figure (rarement les trois à la fois, heureusement). Je pense par exemple à &lt;em&gt;Rambla triste&lt;/em&gt; et ses odeurs fétides, &lt;em&gt;Le caddie&lt;/em&gt; qui raconte la décrépitude soudaine de tout un quartier, &lt;em&gt;Viande&lt;/em&gt; et ses groupies hardcore (vraiment hardcore) ou encore &lt;em&gt;Où es-tu mon cœur ?&lt;/em&gt; qui, avec son histoire de meuf obsédée par les organes cardiaques, m&amp;rsquo;a été difficilement supportable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (10)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-10/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-10/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;plasmas.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;plasmas.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Plasmas (poche).&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand je suis tombé sur ce recueil de nouvelles de science-fiction de l&amp;rsquo;autrice française Céline Minard, je me suis dit &amp;ldquo;pourquoi pas ?&amp;rdquo;. Il faut dire que j&amp;rsquo;ai bien aimé son western &lt;em&gt;Faillir être flingué&lt;/em&gt; (je l&amp;rsquo;ai même prêté à ma grand-mère, qui par contre l&amp;rsquo;a détesté). En écrivant ceci, je me rends compte que j&amp;rsquo;ai aussi lu &lt;em&gt;Le grand jeu&lt;/em&gt; (un mauvais moment, apparemment) et &lt;em&gt;Bacchantes&lt;/em&gt; (un moment moyen) : constat mitigé. C&amp;rsquo;est ainsi plutôt logique que les nouvelles de ce &lt;em&gt;Plasmas&lt;/em&gt; m&amp;rsquo;aient généralement laissé de marbre ou dans l&amp;rsquo;incompréhension. La faute à un style très cérébral, qui exige une concentration que je n&amp;rsquo;étais probablement pas prêt à mettre. Dommage pour moi, car c&amp;rsquo;est un recueil plein de bonnes idées dont certaines histoires poussent parfois très loin l&amp;rsquo;inventivité (notamment en terme de formes que peut prendre l&amp;rsquo;humanité).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (9)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-9/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-9/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;espace-temps.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;espace-temps.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de De l&amp;#39;espace et du temps. Une paire de lunettes de soleil en formes d&amp;#39;étoiles rouges, comme posée sur le sol martien&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Isolé dans une station de recherche sur Mars, John Renfrew constate que la Terre ne répond plus et qu&amp;rsquo;il est probablement le dernier de son espèce. Pour ne pas devenir fou, il discute avec l&amp;rsquo;hologramme du système de divertissement de la station (qui a pris la forme d&amp;rsquo;un pianiste excentrique) et décide d&amp;rsquo;apprendre tout ce qu&amp;rsquo;il peut sur la cosmologie, la physique et l&amp;rsquo;univers. Un pitch ma foi réjouissant pour ce roman court de la collection &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, sachant que le Britannique Alastair Reynolds est un de ces auteurs capables de susciter l&amp;rsquo;émerveillement en quelques phrases. En partant de prémisses pourtant déjà vues (le coup du colon abandonné sur sa planète, on connaît), &lt;em&gt;De l&amp;rsquo;espace et du temps&lt;/em&gt; a réussi à me surprendre par sa légèreté de ton et par son ambition de nous envoyer très loin des basses considérations martiennes.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le cavalier suédois - Leo Perutz</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-cavalier-suedois-perutz/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-cavalier-suedois-perutz/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;cossacks.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;cossacks.jpg&#34; alt=&#34;Capture d&amp;#39;écran du jeu-vidéo Cossacks.&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Aux alentours de l&amp;rsquo;an 2000, j&amp;rsquo;ai beaucoup joué à &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Cossacks:_European_Wars&#34;&gt;&lt;em&gt;Cossacks&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, un jeu ukrainien de stratégie en temps réel dans lequel s&amp;rsquo;affrontent des nations européennes des XVIIe et XVIIIe siècles. &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=bemzz8wfY1w&amp;amp;list=PLkPCEUWJspOlYKOHrayCNMkUlf6P54d2T&amp;amp;index=1&#34;&gt;La bande-son du jeu&lt;/a&gt; est inscrite au plus profond de mes connexions neuronales et c&amp;rsquo;est même le premier &amp;ldquo;test&amp;rdquo; de jeu vidéo que j&amp;rsquo;ai écrit &lt;a href=&#34;https://web.archive.org/web/20020927013119/http://www.drawgame.fr.st/&#34;&gt;pour un site web amateur&lt;/a&gt; (c&amp;rsquo;était une autre époque). J&amp;rsquo;avais onze ans et une idée plus que vague du rôle joué par des pays tels que la Suède, la Russie ou les Saxons dans ces vastes boucheries.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;cavalier-suedois.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;cavalier-suedois.jpg&#34; alt=&#34;Couverture du Cavalier suédois.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le cavalier suédois&lt;/em&gt;, un roman de l&amp;rsquo;écrivain Leo Perutz (né à Prague en 1882), se déroule en plein dans ce contexte, à savoir &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Grande_guerre_du_Nord&#34;&gt;&amp;ldquo;la grande guerre du Nord&amp;rdquo;&lt;/a&gt; et plus précisément le conflit qui oppose la Suède du roi Charles XII et la Russie de Pierre le Grand au début du XVIIIe siècle. Une sorte de roman d&amp;rsquo;aventures historique donc, mais pas seulement. L&amp;rsquo;auteur argentin Jorge Luis Borges, grand maître du fantastique et de l&amp;rsquo;étrange, avait une très bonne opinion de son collègue austro-hongrois, ce qui est plutôt bon signe et donne quelques indications. Je n&amp;rsquo;ai ainsi pas été surpris d&amp;rsquo;avoir affaire à un roman étrange se baladant dans les franges du fantastique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (8)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-8/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-8/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;blacktom.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;blacktom.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de La ballade de Black Tom.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au même titre que &lt;em&gt;Les agents du Dreamland&lt;/em&gt; (Caitlin R. Kiernan) ou &lt;em&gt;La quête onirique de Vellitt Boe&lt;/em&gt; (Kij Johnson), &lt;em&gt;La ballade de Black Tom&lt;/em&gt; est une reprise contemporaine de l&amp;rsquo;univers d&amp;rsquo;H.P. Lovecraft, dont le racisme et la misogynie sont à peu près aussi connus que son œuvre a marqué la culture pop. Ici, Victor LaValle prend un texte particulièrement raciste (&lt;em&gt;Horreur à Red Hook&lt;/em&gt;) - que je n&amp;rsquo;ai pas lu - et le réécrit du point de vue d&amp;rsquo;un homme noir. J&amp;rsquo;ai donc découvert cette histoire pour ce qu&amp;rsquo;elle est et ça m&amp;rsquo;a beaucoup plu. On y découvre le parcours d&amp;rsquo;un jeune homme noir, petit escroc sympathique du Harlem des années 20, confronté à deux types d&amp;rsquo;horreurs visqueuses : ses contemporains blancs d&amp;rsquo;une part, des monstruosités cosmiques de l&amp;rsquo;autre. De quoi repenser à la délicieuse dédicace qui ouvre le livre et que je reproduis ici : &lt;em&gt;&amp;ldquo;À H.P. Lovecraft, avec tous mes sentiments contradictoires&amp;rdquo;&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (7)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-7/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-7/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;petite-femelle.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;petite-femelle.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de La petite femelle. Une photo de Pauline Dubuisson en noir et blanc, les yeux fermés.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce livre, il est spécial, car vivement conseillé depuis des années par une personne très chère à mon cœur. &lt;em&gt;La petite femelle&lt;/em&gt; revient sur une affaire judiciaire des années 1950 qui a fait de Pauline Dubuisson une femme haïe par toute la France lors de son procès pour le meurtre de son ex-amant. Outré par son sort, Philippe Jaenada - qui pensait au départ écrire un livre facile sur une tueuse au sang-froid - fait le travail manifestement bâclé par l&amp;rsquo;instruction : revenir sur les faits. Il repart de l&amp;rsquo;enfance étrange et isolée de Pauline Dubuisson, continue par son adolescence sous l&amp;rsquo;Occupation (qui lui sera vivement reprochée), puis par son parcours au sortir de la guerre. C&amp;rsquo;est le résultat d&amp;rsquo;un travail rigoureux et impressionnant dont il est difficile de ne pas ressortir en colère, abasourdi par une parodie de justice et un cirque médiatique infâme. Heureusement, notre lecture est facilitée par le style inimitable de l&amp;rsquo;auteur et par ses digressions personnelles qui, au lieu d&amp;rsquo;apparaître déplacées, sont autant de respirations bienvenues. Je recommande au passage les trois épisodes du podcast &lt;a href=&#34;https://www.arteradio.com/son/philippe-jaenada-1-3&#34;&gt;Bookmakers&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Arte Radio qui lui ont été consacrés.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (6)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-6/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-6/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;services-competents.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;services-competents.jpg&#34; alt=&#34;Couverture poche (Folio) du roman Les services compétents. Photo en noir et blanc de Maria Rozanova, de Iegor Gran enfant et d&amp;#39;Andreï Siniavski&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Roman à la fois satirique et historique, &lt;em&gt;Les services compétents&lt;/em&gt; nous raconte une page de la dissidence soviétique au tournant des années 60. Le lieutenant Ivanov, un fonctionnaire somme toute sympathique des services secrets, y enquête sur un mystérieux écrivain publié en France sous le pseudonyme d&amp;rsquo;Abram Tertz. Les textes de ce dernier, qui ironisent notamment à propos du réalisme socialiste, sont jugés antisoviétiques et il s&amp;rsquo;agit donc de le faire taire. Sans en avoir l&amp;rsquo;air, c&amp;rsquo;est un roman dense en informations qui n&amp;rsquo;en reste pas moins une histoire d&amp;rsquo;espionnage fort agréable dans lequel il est aussi beaucoup question de littérature. L&amp;rsquo;auteur Iegor Gran en profite au passage pour revenir sur des événements dont je n&amp;rsquo;avais pas connaissance, comme que le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Massacre_de_Novotcherkassk&#34;&gt;massacre de Novotcherkassk&lt;/a&gt; ou la &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Urtabulak_gas_field#Accident&#34;&gt;torche d&amp;rsquo;Urta-Bulak (éteinte à coup d&amp;rsquo;EXPLOSION NUCLÉAIRE)&lt;/a&gt;. Et puis, comme il s&amp;rsquo;agit en fin de compte de leur histoire, on note une grande tendresse de sa part pour ses parents Andreï Siniavski et Maria Rozanova, de sacrés personnages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (5)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-5/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-5/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;apre-coeur.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;apre-coeur.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Âpre cœur. Deux enfants entre 7 et 9 ans, sur le siège arrière d&amp;#39;une voiture. Celle de gauche a un air renfrogné, celle de droite sourit.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Je n&amp;rsquo;arrive pas à considérer &lt;em&gt;Âpre cœur&lt;/em&gt; comme un recueil d&amp;rsquo;histoires courtes, même s&amp;rsquo;il en a tous les attributs. Je le décrirais plutôt comme un roman fragmenté à travers lequel l&amp;rsquo;autrice sino-américaine Jenny Zhang raconte certains aspects de l&amp;rsquo;immigration chinoise dans les années 90 à New York. Raconté du point de vue d&amp;rsquo;enfants, de filles uniquement, chaque texte est relié à au moins un autre par des personnages qui se croisent (on en profite au passage pour prendre de leurs nouvelles). Ce qui m&amp;rsquo;a frappé, c&amp;rsquo;est la vivacité de l&amp;rsquo;écriture, le ton explosif et rageur de ces jeunes filles qui partagent des points communs sans perdre leur singularité. On en apprend aussi sur leurs parents, sur ce qui les a poussés à quitter la Chine pour risquer la misère aux États-Unis. C&amp;rsquo;est souvent cru, parfois violent, jamais dans le pathos, très très vivant. &lt;em&gt;Âpre cœur&lt;/em&gt; porte très bien son nom.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La mer de la tranquillité - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-mer-tranquillite-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Aug 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-mer-tranquillite-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;mer-tranquillite-couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;mer-tranquillite-couv.jpg&#34; alt=&#34;Couverture (édition Rivages Poche) du roman La mer de la tranquillité. On y voit la Lune en très grand en fond. Au premier plan, en gris : un paysage un peu désolé, un couple en tout petit qui regarde au loin, et un arbre.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Avec son titre évoquant les étendues lunaires et sa promesse d&amp;rsquo;anomalies temporelles, &lt;em&gt;La mer de la tranquillité&lt;/em&gt; voit Emily St. John Mandel creuser le genre de la science-fiction en abordant (ce n&amp;rsquo;est pas une immense révélation de le dire) la question du voyage dans le temps. Dans chaque précédent roman de l&amp;rsquo;autrice, j&amp;rsquo;ai vu une raison de jouer, de chercher les bizarreries et les points communs avec d&amp;rsquo;autres de ses livres. Celui-ci ne fait pas exception à la règle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Livre des comptes - Martin Mongin</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-livre-des-comptes-mongin/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-livre-des-comptes-mongin/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;livre_comptes_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;livre_comptes_couv.jpg&#34; alt=&#34;Le Livre des comptes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Comment aborder ce machin ? C&amp;rsquo;est la question que je me pose au moment de commencer cette note. &lt;em&gt;Le Livre des comptes&lt;/em&gt; débute de façon un peu claustrophobique : un homme amnésique, solidement enfermé dans une petite pièce confortable, est invité à lire en entier un roman nommé &lt;em&gt;Le Livre des comptes&lt;/em&gt;, en échange de quoi il sera libéré. Ça m&amp;rsquo;a quelque peu inquiété quant aux 690 pages que contient ce beau bébé. Mais détrompons-nous, car il s&amp;rsquo;agit là d&amp;rsquo;une espèce de prologue d&amp;rsquo;une cinquantaine de pages. La suite nous amène à Versailles, où le Président de la République et sa cour (ministres, grands patrons, hauts fonctionnaires&amp;hellip;) célèbrent avec faste leur grand oeuvre consistant à tout faire pour que la moindre parcelle du pays soit consacrée à la seule valeur qui soit : le travail. Alors qu&amp;rsquo;un grand événement se prépare, un type un peu étrange erre, désoeuvré (scandale !), dans les jardins du château.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (4)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-4/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-4/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;AucoeurdesMechas.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;AucoeurdesMechas.jpg&#34; alt=&#34;Au coeur des Méchas - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En matière de méchas, mon expérience se limite à &lt;em&gt;Pacific Rim&lt;/em&gt; au cinéma et à de vagues souvenirs de &lt;em&gt;Goldorak&lt;/em&gt; quand j&amp;rsquo;étais tout petit. Tout le contraire de Denis Colombi, qui connaît ses classiques et qui est aussi sociologue, raisons pour lesquelles ce tout petit roman (moins de 100 pages) a attiré mon attention. &lt;em&gt;Au coeur des Méchas&lt;/em&gt; est écrit sous la forme du témoignage d&amp;rsquo;une mécano, qui nous raconte ce que ça fait de bosser à bord de ces géants de tôles conçus pour repousser des monstres extra-terrestres dans des batailles titanesques, mais anonymement, à l&amp;rsquo;ombre des pilotes célébrés en héros. L&amp;rsquo;envers du décor, en somme, et les questionnements qui vont avec. Un petit bouquin très malin qui se lit à peu près d&amp;rsquo;une traite en mêlant habilement réflexion sociale et grosses tatanes sur des monstres de l&amp;rsquo;espace.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mon vrai nom est Elisabeth - Adèle Yon</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mon-vrai-nom-adele-yon/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mon-vrai-nom-adele-yon/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;mon-vrai-nom.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;mon-vrai-nom.jpg&#34; alt=&#34;Mon vrai nom est Elisabeth - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mon vrai nom est Élisabeth&lt;/em&gt; est une sorte d&amp;rsquo;enquête autobiographique dans laquelle Adèle Yon alterne récit à la première personne, extraits d&amp;rsquo;entretiens et documents d&amp;rsquo;archives. Au fil de sa recherche, l&amp;rsquo;autrice met progressivement en lumière le traitement subi par son arrière-grand-mère Betsy. En ligne de mire : les institutions psychiatriques (certains passages étant à la limite du soutenable si on est un peu sensible), mais aussi familiales. Il est parfois difficile de s&amp;rsquo;y retrouver dans cette grande famille catholique et bourgeoise, mais j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé l&amp;rsquo;écriture et les variations de styles (la qualité de l&amp;rsquo;édition ne gâchant rien). En confrontant les lettres échangées par Betsy et son mari André avec les souvenirs familiaux et administratifs, Adèle Yon montre très clairement que quelque chose ne colle pas, qu&amp;rsquo;on a bien vite oublié (ou voulu oublier) un point de vue dans la fabrique du récit sur Betsy. L&amp;rsquo;autrice mentionne &lt;a href=&#34;https://shows.acast.com/l-affranchie/episodes/mon-vrai-nom-est-elisabeth-rencontre-avec-adele-yon&#34;&gt;dans ce podcast&lt;/a&gt; que qualifier son livre de roman lui convient, vu la quantité de fiction qu&amp;rsquo;il contient. C&amp;rsquo;est toute la prouesse d&amp;rsquo;Adèle Yon de l&amp;rsquo;avoir mise au jour.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (3)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-3/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jul 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-3/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;nuit-beguines_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;nuit-beguines_couv.jpg&#34; alt=&#34;La nuit des béguines - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;habite dans une région où les béguinages de manquent pas. Pourtant, j&amp;rsquo;ai toujours eu une image floue des communautés de béguines, peinant à les distinguer des moniales. Si &lt;em&gt;La nuit des béguines&lt;/em&gt; m&amp;rsquo;a appris quelque chose, c&amp;rsquo;est bien le statut très particulier de ces femmes et surtout la liberté étonnante dont elles bénéficiaient. L&amp;rsquo;histoire de ce roman nous amène au début du XIVème siècle, alors que leur statut se voit remis en question sur fond de diffusion d&amp;rsquo;idées jugées hérétiques par l&amp;rsquo;Eglise (et qui préfigurent déjà la Réforme du siècle suivant). Si le style d&amp;rsquo;écriture ne m&amp;rsquo;a pas transporté, le fond et la reconstitution historique du Paris médiéval m&amp;rsquo;ont bien davantage plu. Comme me l&amp;rsquo;a signalé &lt;a href=&#34;https://www.maghily.be/&#34;&gt;Maghily&lt;/a&gt;, quelques notes de bas de page pour préciser certains éléments auraient pu être les bienvenues et on peut regretter certaines facilités scénaristiques. Cela reste malgré tout un roman historique très intéressant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Sonate Hydrogène - Iain M. Banks</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sonate-hydrogene-banks/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sonate-hydrogene-banks/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;sonate_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;sonate_couv.jpg&#34; alt=&#34;La Sonate Hydrogène - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Le dernier tome de la &lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt; est sorti en 2012, soit vingt-cinq ans après ses débuts et un an avant le décès prématuré de son auteur Iain M. Banks. J&amp;rsquo;ai picoré le cycle, dont les onze livres (dix romans et un recueil de nouvelles) peuvent se lire indépendamment les uns des autres, sur un peu moins d&amp;rsquo;une décennie. Et puis voilà. J&amp;rsquo;ai pris mon temps, mais me voilà au bout de ce space-opera d&amp;rsquo;espionnage à tendance anarchiste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;On y retrouve la galaxie à laquelle nous sommes habitués : grouillante d&amp;rsquo;espèces et de civilisations qui se côtoient avec plus ou moins de bonheur. Parmi elles, la Culture, une vaste société aussi pacifique que puissante. Il y a déjà bien longtemps que sa direction a été laissée aux Mentaux, les intelligences artificielles des gigantesques vaisseaux et autres habitats spatiaux qui abritent l&amp;rsquo;essentiel de sa population.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (2)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-2/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-2/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;prodigieuses-creatures.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;prodigieuses-creatures.jpg&#34; alt=&#34;Prodigieuses créatures - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Prodigieuses créatures&lt;/em&gt; nous amène au début du XIXème siècle sur la côte anglaise. Rédigé par l&amp;rsquo;autrice américaine Tracy Chevalier, c&amp;rsquo;est un récit qui alterne les points de vue de &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Mary_Anning&#34;&gt;Mary Anning&lt;/a&gt; et d&amp;rsquo;&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Elizabeth_Philpot&#34;&gt;Elizabeth Philpot&lt;/a&gt;. La première est une jeune ouvrière qui restera célèbre pour la découverte des premiers fossiles d&amp;rsquo;ichtyosaures et de plésiosaures, la seconde deviendra son amie grâce à leur passion commune pour la géologie et les créatures anciennes. Pourtant issues de mondes différents, elles font front face à des hommes prompts à s&amp;rsquo;approprier leur travail, en particulier celui de la très talentueuse Mary dont les exploits ne tardent pas à se répandre. Très bien documentée, en abordant notamment les problématiques de classes sociales et de religion, cette histoire donne une bonne idée des bouleversements que ces découvertes ont pu causer dans la société de l&amp;rsquo;époque. Le texte ne manque d&amp;rsquo;ailleurs pas de souligner à quel point les femmes y ont pris une part active sans voir leurs noms apparaître dans les musées.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>U Like UFO - Mercening</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/u-like-ufo-mercening/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/u-like-ufo-mercening/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;ulikeufo.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;ulikeufo.jpg&#34; alt=&#34;U Like UFO - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;U Like UFO&lt;/em&gt; est une première à plusieurs titres : première BD publiée de l&amp;rsquo;autrice française Mercening et première parution de la nouvelle collection &lt;em&gt;Kopi&lt;/em&gt; - spécialisée dans le manga - des éditions &lt;em&gt;Exemplaire&lt;/em&gt;. A l&amp;rsquo;annonce de son financement participatif je n&amp;rsquo;ai pas longtemps hésité tellement le projet semblait coller à mes petites déviances : le paranormal, les p&amp;rsquo;tits hommes verts et plus globalement le bizarre. La découverte &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/mercening/&#34;&gt;du compte Instagram&lt;/a&gt; de l&amp;rsquo;autrice, l&amp;rsquo;enthousiasme de &lt;a href=&#34;https://www.bouletcorp.com/&#34;&gt;Boulet&lt;/a&gt; et les premières planches dévoilant son univers m&amp;rsquo;ont convaincu de participer.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;page2.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;page2.jpeg&#34; alt=&#34;U Like UFO - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Le récit commence durement avec le suicide d&amp;rsquo;un adolescent membre du petit club de paranormal de son lycée. Sous le choc, son amie Alice, en dernière année de lycée, et Oswald, jeune professeur d&amp;rsquo;anglais, décident malgré tout de continuer le club. Quelques années plus tard, ils ont fondé une entreprise et forment un duo de détectives spécialisés dans les phénomènes paranormaux. Leur objectif : prouver une fois pour toutes l&amp;rsquo;existence du paranormal. Même si les déceptions s&amp;rsquo;accumulent, leur détermination semble à toute épreuve et cette obsession sincère dénuée de tout cynisme les rend forcément attachants, mais aussi un peu déconcertants. Comme on parle d&amp;rsquo;un professeur reconverti et de son ancienne élève, la nature de leur relation pourrait même créer un certain malaise. Ce dernier, heureusement, est rapidement désamorcé (d&amp;rsquo;une manière que je qualifierais d&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;image des personnages : surprenante et plutôt rigolote).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>It&#39;s Lonely at the Centre of the Earth - Zoe Thorogood</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lonely-thorogood/</link>
      <pubDate>Sat, 24 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lonely-thorogood/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;lonely-thorogood.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;lonely-thorogood.jpg&#34; alt=&#34;It&amp;#39;s lonely at the centre of the Earth - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Il faut croire que j&amp;rsquo;aime ça, les BD bizarres. &lt;em&gt;It&amp;rsquo;s Lonely at the Centre of the Earth&lt;/em&gt; (&amp;ldquo;On est bien seul au centre de la Terre&amp;rdquo;) parle de dépression. C&amp;rsquo;est grosso modo la documentation sous forme de BD meta de six mois de la vie de l&amp;rsquo;autrice anglaise Zoe Thorogood, en 2021, alors qu&amp;rsquo;elle a 23 ans et envisage le suicide. Le résultat est forcément très introspectif, d&amp;rsquo;aucuns diraient autocentré (ce à quoi je répondrais que c&amp;rsquo;est le principe).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;autrice varie les avatars qui sont autant d&amp;rsquo;états d&amp;rsquo;esprit (on peut identifier quatre &amp;ldquo;Zoe&amp;rdquo; au minimum, sans compter une personnification de sa dépression sous la forme d&amp;rsquo;un monstre miyazakiesque) et change de styles de dessin dans un foutoir aussi désespéré que vivant. La construction du récit est à la fois linéaire (on progresse de mois en mois) et explosée à coups de flashbacks et de souvenirs. Le résultat est foutraque, expérimental, une espèce d&amp;rsquo;accident qui n&amp;rsquo;avait pas vocation à être publié mais qui se révèle comme un objet précieux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Hygialogues de Ty Petersen - Saul Pandelakis</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-hygialogues-pandelakis/</link>
      <pubDate>Fri, 16 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-hygialogues-pandelakis/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;hygialogues_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;hygialogues_couv.jpg&#34; alt=&#34;Le Hygialogues de Ty Petersen - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Saul Pandelakis &lt;a href=&#34;https://noninomnom.github.io/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/&#34;&gt;m&amp;rsquo;a mis une grande claque&lt;/a&gt; avec son premier roman &lt;em&gt;La séquence Aardtman&lt;/em&gt;. J&amp;rsquo;ai donc accueilli l&amp;rsquo;arrivée du deuxième - &lt;em&gt;Les Hygialogues de Ty Petersen&lt;/em&gt; - avec une certaine attente. L&amp;rsquo;ouvrage tel qu&amp;rsquo;édité par les  Éditions Goater est en réalité composé d&amp;rsquo;un roman court (éponyme), d&amp;rsquo;une nouvelle (&lt;em&gt;Suntown&lt;/em&gt;), d&amp;rsquo;un petit essai sur le concept de &amp;ldquo;guichet&amp;rdquo; dans la SF et d&amp;rsquo;une interview de l&amp;rsquo;auteur. Mais d&amp;rsquo;abord, un point Wikipédia, &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Hygiaphone&#34;&gt;qui nous dit ceci à propos de l&amp;rsquo;hygiaphone :&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&amp;ldquo;L’Hygiaphone est un dispositif de séparation doté d&amp;rsquo;une surface transparente et d&amp;rsquo;un mécanisme permettant l&amp;rsquo;échange de biens entre personnes. [&amp;hellip;] Le système réside dans la mise en place d’une membrane vibrante amplifiant le son et apportant le confort de communication attendu par les agents tout en les protégeant contre la projection de microbes.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Derniers jours d&#39;un monde oublié - Chris Vuklisevic</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniers-jours-vuklisevic/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniers-jours-vuklisevic/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;derniers-jours-couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;derniers-jours-couv.jpg&#34; alt=&#34;Derniers jours d&amp;#39;un monde oublié - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Le monde oublié dont il est ici question est une île. Isolée au milieu de l&amp;rsquo;océan depuis un cataclysme survenu il y a trois siècles, Sheltel abrite une population convaincue d&amp;rsquo;être seule au monde. A sa tête, quelques personnages-clés détiennent un pouvoir que personne ne conteste. Afin d&amp;rsquo;éviter la consanguinité, le registre des naissances, des morts et des mariages est fermement tenu par la Main, la sorcière qui donne et reprend la vie. Pour le bien commun, les magiciens qui ne peuvent être utiles au système sont enfermés et leurs pouvoirs contenus. Les choses pourraient rester ainsi pour des siècles et des siècles si ce n&amp;rsquo;était ce navire pirate au loin, manifestation inattendue d&amp;rsquo;un monde extérieur qu&amp;rsquo;on croyait disparu pour toujours.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le grand vide - Léa Murawiec</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-grand-vide-murawiec/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-grand-vide-murawiec/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;grandvide_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;grandvide_couv.jpg&#34; alt=&#34;Le grand vide - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Manel Naher vit dans une ville étouffante. Si chacun y exhibe son nom pour ne pas être oublié,  c&amp;rsquo;est parce que la mort sociale y coincide avec la mort biologique. Peu sociable, elle trouve refuge dans une bouquinerie et rêve de s&amp;rsquo;en aller avec un de ses rares amis. Quand une chanteuse homonyme explose avec son nouveau single, occupant l&amp;rsquo;esprit de tout un tas de gens qui auraient plutôt pu penser à elle, les conséquences sont concrètes et rapides : crise cardiaque. Le traitement prescrit est clair : il est temps d&amp;rsquo;exister, de renforcer sa &amp;ldquo;présence&amp;rdquo; à tout prix.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;grandvide_extr4.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;grandvide_extr4.jpg&#34; alt=&#34;Le grand vide - extrait&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Cette histoire bizarre imaginée par la française Léa Murawiec a déjà beaucoup pour me plaire telle quelle, mais alors ce dessin, ohlala. C&amp;rsquo;est vif, expressif et bourré d&amp;rsquo;idées. Le choix des couleurs est radical : pour l&amp;rsquo;essentiel noir (ou plutôt bleu) et blanc, complété d&amp;rsquo;un fort joli rouge pour les décors urbains. C&amp;rsquo;est peu dire que Léa Muraviec maîtrise son sujet et a digéré de multiples influences, &lt;a href=&#34;https://www.citebd.org/neuvieme-art/dans-latelier-de-lea-murawiec&#34;&gt;de la BD franco-belge au manga, en passant par la BD indépendante et les courants les plus expérimentaux&lt;/a&gt;. L&amp;rsquo;autrice joue à sa guise avec l&amp;rsquo;agencement des pages, donne une consistance physique aux phylactères ou déforme les corps. Pour autant, cela ne nuit en rien à la lisibilité du récit, qui reste central.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Notules (1)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-1/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; alt=&#34;Moi, Jean Gabin - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le titre de &lt;em&gt;Moi, Jean Gabin&lt;/em&gt; qui a d&amp;rsquo;abord attiré mon attention. Cette autobiographie raconte l&amp;rsquo;enfance mouvementée de Goliarda Sapienza vers la fin des années 1930 dans un quartier populaire de Catane, en Sicile. Elle y mène une vie bien remplie, moins par l&amp;rsquo;école que par ses rêves de liberté et de justice incarnés par Jean Gabin (acteur ou personnages, peu importe) dont chaque sortie de film est un événement quasiment sacré. A treize ou quatorze ans, elle aborde son quotidien avec une intensité qui rend la lecture très attendrissante. Pour autant, on devine une toile de fond marquée par la violence (avez-vous entendu parler du fascisme ?) et un environnement familial très politisé (avez-vous entendu parler de l&amp;rsquo;antifascisme ?). Même si j&amp;rsquo;ai sans doute manqué tout un tas de références aux films de l&amp;rsquo;époque (dont je ne sais à peu près rien), j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé cette lecture. Il faut dire que l&amp;rsquo;écriture, à tout le moins sa traduction, est superbe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Proletkult - Wu Ming</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/proletkult-wu-ming/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/proletkult-wu-ming/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;proletkult_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;proletkult_couv.jpg&#34; alt=&#34;Proletkult - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Ce qui frappe d&amp;rsquo;emblée, c&amp;rsquo;est que nous avons ici affaire à un titre un peu mystérieux. Commençons donc par un peu de contexte autour du terme &amp;ldquo;Proletkult&amp;rdquo; en citant &lt;a href=&#34;https://www.unige.ch/campus/files/4915/0537/3518/Proletkult.pdf&#34;&gt;un article paru en 2017 dans &lt;em&gt;Campus&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, le magazine scientifique de l&amp;rsquo;Université de Genève (&lt;a href=&#34;https://www.unige.ch/campus/numeros/130/&#34;&gt;et dont le numéro complet est consultable ici&lt;/a&gt;) :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;[&amp;hellip;] en octobre 1917 [apparaît] une organisation artistique et littéraire méconnue et éphémère mais qui connaît un succès populaire fulgurant : la Culture prolétarienne, ou Proletkult, selon l’acronyme russe. À son apogée, en 1920, le mouvement (qu’il ne faut pas confondre avec l’« art prolétarien » de l’époque stalinienne) revendique 400 000 membres, c’est-à-dire autant, voire plus, que le Parti communiste lui-même. Répartis en 300 sections locales, il édite une quarantaine de journaux et de revues. Il disparaît la même année, dénigré par une partie de l’élite bolchevique et intégré de force au Commissariat du peuple aux lumières (Ministère de l’éducation).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Champs de la Lune - Catherine Dufour</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/champs-de-la-lune-dufour/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/champs-de-la-lune-dufour/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;champs_lune_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;champs_lune_couv.jpg&#34; alt=&#34;Les Champs de la Lune - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Avec &lt;em&gt;Les Champs de la Lune&lt;/em&gt;, Catherine Dufour revient à la science-fiction par le biais de l&amp;rsquo;agriculture. Et oui. El Jarnine est fermière : sous le dôme de la ferme Lalande (à la surface de la Lune) elle cultive de quoi nourrir la population d&amp;rsquo;une ville construite sous la surface. Elle transmets ses desiderata aux autorités par des rapports réguliers et est fort contrariée car on lui reproche l&amp;rsquo;aridité de ces derniers. Qu&amp;rsquo;à cela ne tienne, si c&amp;rsquo;est ainsi elle les rédigera plus joliment. Peut-être cela les incitera-t-il à l&amp;rsquo;écouter ? Entre la fissure dans son dôme qui grandit lentement et la drôle de plante qui envahit le paysage lunaire, il y a bien des motifs d&amp;rsquo;inquiétude. Et c&amp;rsquo;est sans compter la fièvre aspic, une épidémie qui fauche les gens sans motif apparent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Aliène - Phoebe Hadjimarkos Clarke</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/aliene-clarke/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Mar 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/aliene-clarke/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;aliene.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;aliene.jpg&#34; alt=&#34;Aliène - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand j&amp;rsquo;ai entendu parler de ce livre, le deuxième roman de Phoebe Hadjimarkos Clarke, ma curiosité a immédiatement été attisée. C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;histoire de Fauvel, une femme qui, la vie en vrac après avoir été éborgnée lors d&amp;rsquo;une manifestation, quitte temporairement la ville pour la campagne française. L&amp;rsquo;objectif : garder pendant quelques semaines la chienne du père d&amp;rsquo;une amie et profiter du calme environnant. Cette chienne, Hannah, est toutefois un peu spéciale : c&amp;rsquo;est une clone de Hannah (l&amp;rsquo;originale), dont le cadavre empaillé orne le salon. Si leurs physiques sont identiques, leurs caractères diffèrent. C&amp;rsquo;est en effet peu dire que Hannah (la clone) est très indépendante et volontiers menaçante. Comme si ça ne suffisait par pour troubler ce qui devait être une retraite paisible, les activités d&amp;rsquo;un troupeau de chasseurs dans les environs ne sont pas de nature à rassurer Fauvel.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Top lectures de 2024</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/top-lectures-de-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 19:31:34 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/top-lectures-de-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;On dirait que 2024 a été l&amp;rsquo;année la plus prolifique en lectures de ma vie. Je ne m&amp;rsquo;explique pas vraiment pourquoi, par contre je peux revenir sur certaines qui sont particulièrement sorties du lot.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ovni-78-wu-ming/&#34;&gt;L&amp;rsquo;extraordinaire &lt;em&gt;OVNI 78&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, du collectif italien Wu Ming, surnage avec ses ufologues à l&amp;rsquo;affût d&amp;rsquo;observations paranormales, son exploration de la politique italienne des années 70 et sa plongée dans la contre-culture de l&amp;rsquo;époque. Et puis c&amp;rsquo;est pas tous les jours qu&amp;rsquo;un personnage de roman écoute du &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u8LUKYSJiY4&#34;&gt;Magma&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;affinite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;affinite.jpg&#34; alt=&#34;Affinités - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Ensuite, nous avons deux romans gothiques que je n&amp;rsquo;avais pas encore abordés par ici :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Affinités&lt;/em&gt;, de Sarah Waters. Une jeune dame de la bonne société victorienne, en proie à une sorte de dépression, rend régulièrement visite à des femmes en prison pour écouter leurs déboires. Elle y tombe amoureuse d&amp;rsquo;une prisonnière qui se dit spirite et s&amp;rsquo;avère très convaincante. La narration est fine, l&amp;rsquo;ambiance gothico-londonienne est brumeuse à souhait et le jeu de pistes vraiment bien fichu.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Pour rester dans le gothique, mais cette fois-ci sur un autre continent (l&amp;rsquo;autre là, un peu plus à l&amp;rsquo;ouest) : le classique de Shirley Jackson &lt;em&gt;Nous avons toujours vécu au château&lt;/em&gt;, paru en 1962. Une famille décimée + un château isolé + des villageois haineux = une bonne ambiance.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Deux autres romans cools et chelous :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Les Monstres de Templeton&lt;/em&gt;, de Lauren Groff. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-monstres-de-templeton-lauren-groff/&#34;&gt;Du fantastique (un peu) et de la généalogie (beaucoup)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Fracture&lt;/em&gt;, de Nina Allan. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-fracture-nina-allan/&#34;&gt;Une mystérieuse disparition et pas mal de bizarreries (dans le fond et dans la forme)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;cite-des-marches.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;cite-des-marches.jpg&#34; alt=&#34;La cité des marches - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Au rayon &amp;ldquo;imaginaire qui tache&amp;rdquo; :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Cité des Marches&lt;/em&gt;, de Robert Jackson Bennett. Le premier tome d&amp;rsquo;une trilogie fantasy. Il y est notamment question de colonialisme et du rapport des peuples à leur histoire. Ca se lit comme un bon roman d&amp;rsquo;espionnage, les dieux magiciens en plus.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;, d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel. &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;Une fin du monde vite fait bien fait, et comment s&amp;rsquo;en sortent les survivants (par exemple en jouant du Shakespeare)&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dans la thématique &amp;ldquo;nazis&amp;rdquo; (car il faut bien vivre avec son temps) :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Compagnie des spectres&lt;/em&gt;, de Lydie Salvayre. Folie, précarité et résistance. C&amp;rsquo;est toujours un plaisir d&amp;rsquo;envoyer des tombereaux d&amp;rsquo;insultes au Maréchal et à ses collaborateurs.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Nein, Nein, Nein!&lt;/em&gt;, de Jerry Stahl. L&amp;rsquo;auteur, écrivain juif américain, nous raconte son voyage organisé (en bus) à travers les camps de concentration et d&amp;rsquo;extermination nazis devenus des parcs d&amp;rsquo;attraction mémoriels. L&amp;rsquo;effarement est très présent et j&amp;rsquo;ai beaucoup ri (mais j&amp;rsquo;aime l&amp;rsquo;humour désespéré).&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;a href=&#34;happy-endings.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;happy-endings.jpg&#34; alt=&#34;Happy Endings - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Et deux BD :
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Happy Endings&lt;/em&gt;, de Lucie Bryon. Une formidable BD sortie cette année, d&amp;rsquo;une grande douceur. L&amp;rsquo;album est composé de trois histoires distinctes, dont le merveilleux &lt;em&gt;Océan&lt;/em&gt; qui illustre la couverture. L&amp;rsquo;autrice continue sur sa lancée après un &lt;em&gt;Voleuse&lt;/em&gt; qui était déjà super.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;La Distinction&lt;/em&gt;, de Typhaine Rivière. Une adaptation contemporaine du livre de Pierre Bourdieu, pilier de la sociologie, qui a le mérite d&amp;rsquo;être compréhensible et facile d&amp;rsquo;accès. Pour celles et ceux que la notion d&amp;rsquo;&lt;em&gt;habitus&lt;/em&gt; intrigueraient et qui n&amp;rsquo;en ont pas eu assez avec &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/@gregoiresimpson4123&#34;&gt;la chaîne Youtube de Grégoire Simpson&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Pentiment - Obsidian Entertainment</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/pentiment-obsidian-entertainment/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 10:42:15 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/pentiment-obsidian-entertainment/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;pentiment0.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;pentiment0.png&#34; alt=&#34;Pentiment - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand Pentiment a débarqué en 2022, sa proposition était pour le moins audacieuse : un jeu d&amp;rsquo;enquête dans un village bavarois du début du XVIème siècle, sur fond de décors en 2D inspirés d&amp;rsquo;enluminures d&amp;rsquo;époque. Dire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une niche n&amp;rsquo;est pas qu&amp;rsquo;un euphémisme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous voilà donc au beau milieu du Saint-Empire romain germanique. Nous y incarnons Andreas Maler, un artiste érudit et voyageur, qui exerce temporairement son art aux côtés des moines copistes d&amp;rsquo;une abbaye, à proximité de la petite ville (fictive) de Tassing. Jeune et enthousiaste, Andreas se trouve rapidement confronté à un meurtre qui ébranle la communauté. Notre rôle : essayer de retrouver le coupable et éclaircir ses motivations. Pour cela, il nous faut nous balader d&amp;rsquo;un tableau à l&amp;rsquo;autre et interagir avec de nombreux personnages qui ont plein d&amp;rsquo;histoires à nous raconter. Ces dialogues, qui nous laissent la possibilité d&amp;rsquo;être sympathique ou parfaitement odieux, nous permettront d&amp;rsquo;obtenir les informations nécessaires à notre enquête.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La fracture - Nina Allan</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-fracture-nina-allan/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Nov 2024 20:33:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-fracture-nina-allan/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;la_fracture.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;la_fracture.jpg&#34; alt=&#34;La fracture - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;De ma première lecture de Nina Allan, &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-createur-de-poupees-nina-allan/&#34;&gt;Le créateur de poupées&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, j&amp;rsquo;ai conservé une impression de malaise vivace et tenace. Comme je l&amp;rsquo;anticipais un peu à l&amp;rsquo;époque, ce roman a laissé une marque durable dans ma mémoire, ce qui est finalement tout ce qu&amp;rsquo;on lui demande et appelle d&amp;rsquo;autres expériences du même genre. Je suis donc retourné vers l&amp;rsquo;autrice britannique avec &lt;em&gt;La fracture&lt;/em&gt;, qui se présente comme une histoire de disparition (spoiler : c&amp;rsquo;est plus compliqué que ça).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gros, une adolescente prénommée Julie disparaît en 1994. Son corps n&amp;rsquo;est jamais retrouvé et le cas demeure non élucidé (ce n&amp;rsquo;est pourtant pas faute d&amp;rsquo;avoir passé le lac des environs au peigne-fin, ce qui donne par ailleurs lieu à un effet stylistique savoureux). Une vingtaine d&amp;rsquo;années plus tard, alors que beaucoup d&amp;rsquo;eau a coulé sous les ponts, sa soeur Selena nous raconte comment une femme qui prétend être Julie reprend contact avec elle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>OVNI 78 - Wu Ming</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ovni-78-wu-ming/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Oct 2024 10:05:12 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ovni-78-wu-ming/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;wuming-couv.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;wuming-couv.png&#34; alt=&#34;OVNI 78 - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce serait dommage de ne pas dire un mot d&amp;rsquo;&lt;em&gt;OVNI 78&lt;/em&gt;, que j&amp;rsquo;ai lu cet été et qui sera certainement mon livre de l&amp;rsquo;année.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En trame de fond, il y a les années de plomb : une période violente et complexe de l&amp;rsquo;histoire politique et sociale italienne, dans la foulée de mai 68, marquée par de nombreux attentats (plutôt ciblés du côté de l&amp;rsquo;extrême gauche, plutôt de masse du côté de l&amp;rsquo;extrême droite, mais je m&amp;rsquo;en voudrais un peu de résumer une telle période historique en deux lignes lapidaires).  L&amp;rsquo;essentiel de l&amp;rsquo;intrigue se déroule en 1978 durant les 55 jours de l&amp;rsquo;enlèvement d&amp;rsquo;Aldo Moro, figure importante de la démocratie chrétienne italienne. Sa séquestration par les Brigades Rouges, au terme de laquelle il sera assassiné, plane comme un vaisseau mère extraterrestre sur tout le récit.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Variations Sebastian - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-variations-sebastian-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 18:09:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-variations-sebastian-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;variations-sebastian-1.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;variations-sebastian-1.jpg&#34; alt=&#34;Les variations Sebastian - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai découvert Emily St. John Mandel il y a deux ans, avec &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;. Ébloui par cette rencontre, j&amp;rsquo;ai par la suite enchaîné avec ses romans les plus anciens (&lt;em&gt;Une nuit à Montréal&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;On ne joue pas avec la mort&lt;/em&gt;) avant de passer directement à &lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;, son best-seller sorti en 2014.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;en avais zappé un : &lt;em&gt;Les Variations Sebastian&lt;/em&gt;, sorti en 2012. Il s&amp;rsquo;agit de son troisième roman, qui s&amp;rsquo;inscrit dans la foulée des deux premiers sur un certain nombre de points, à commencer par la fuite, l&amp;rsquo;abandon et le lien des adultes à leurs enfants. En fait, on pourrait voir ces trois livres comme autant de points de vue autour des mêmes thèmes. Cette fois, c&amp;rsquo;est essentiellement en Floride que se situe l&amp;rsquo;action, dans la petite ville de Sebastian en pleine récession (nous sommes dans la foulée de la crise de 2008) et soumise à la lente et inquiétante invasion d&amp;rsquo;animaux exotiques tels que des varans ou des pythons. Le titre original du roman, &lt;em&gt;The Lola Quartet&lt;/em&gt;, attire l&amp;rsquo;attention sur les protagonistes plutôt que sur le lieu : les quatre anciens membres d&amp;rsquo;un groupe de jazz de lycée, que nous retrouvons une dizaine d&amp;rsquo;années plus tard, pour constater que la vie ne leur a pas fait de cadeaux. L&amp;rsquo;intrigue, bien ficelée, tourne principalement autour de la question suivante : qu&amp;rsquo;est devenue Anna, l&amp;rsquo;ado qui gravitait autour de groupe et qui a subitement fichu le camp après le bal de promo ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Station Eleven - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Apr 2024 07:32:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;stationeleven.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;stationeleven.jpg&#34; alt=&#34;Station Eleven - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai repris mon rattrapage des romans d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel. Cette fois-ci : &lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;., son best-seller, que j&amp;rsquo;ai entamé non sans une certaine appréhension. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on attaque ici le genre post-apocalyptique, qui ne m&amp;rsquo;enthousiasme pas plus que ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le topo : dans un avenir proche, une sorte de grippe a éliminé 99% de la population humaine en quelques semaines, entraînant l&amp;rsquo;effondrement de toutes les infrastructures qui soutenaient la civilisation (des détails, comme l&amp;rsquo;électricité et l&amp;rsquo;eau courante). On peut reconnaître à cette maladie une forme d&amp;rsquo;honnêteté. Pas le temps de vous demander si ce petit rhume est un signe d&amp;rsquo;infection, si vous risquez de contaminer des proches par inadvertance - peut-être que devriez-vous faire un test ? - ou s&amp;rsquo;il faudrait vous isoler par prévention : si vous le chopez, vous êtes mort dans les deux jours, c&amp;rsquo;est tout. Mais laissons les épidémiologistes débattre de la plausibilité d&amp;rsquo;un tel scénario.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les monstres de Templeton - Lauren Groff</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-monstres-de-templeton-lauren-groff/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 14:36:46 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-monstres-de-templeton-lauren-groff/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;monstres_templeton.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;monstres_templeton.jpg&#34; alt=&#34;Les Monstres de Templeton - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est peut-être son incipit, qu&amp;rsquo;on retrouve sur sa quatrième de couverture, qui m&amp;rsquo;a convaincu de lire &lt;em&gt;Les monstres de Templeton&lt;/em&gt;. Nous allons donc le décortiquer en trois points.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Le jour où je revins à Templeton,&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le roman débute par le retour de Willie Upton dans sa petite bourgade natale, fondée par un certain Marmaduke Temple, dont elle a l&amp;rsquo;heureux privilège d&amp;rsquo;être la descendante. Dès la note introductive, Lauren Groff nous prévient : Templeton est en réalité le pendant fictif de &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Cooperstown_(New_York)&#34;&gt;Cooperstown&lt;/a&gt;, petite ville américaine de moins de 2000 habitants, où elle a grandi et sur laquelle elle voulait écrire sans y parvenir directement. C&amp;rsquo;est aussi le prétendu berceau du baseball et la ville natale de James Fennimore Cooper, auteur du &lt;em&gt;Dernier des Mohicans&lt;/em&gt;, que je n&amp;rsquo;ai pas lu et auquel j&amp;rsquo;ai très certainement manqué de nombreuses références.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La guerre des marionnettes - Adam-Troy Castro</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-guerre-des-marionnettes-adam-troy-castro/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 16:36:40 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-guerre-des-marionnettes-adam-troy-castro/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;marionettes.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;marionettes.jpg&#34; alt=&#34;La guerre des marionettes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai déjà parlé d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Andrea Cort&lt;/em&gt; &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/andrea-cort/&#34;&gt;à deux reprises&lt;/a&gt;, mais je m&amp;rsquo;en voudrais de ne pas évoquer cette troisième parution en français pour cette série mélangeant science-fiction et enquêtes. Précisons tout de suite qu&amp;rsquo;il est plus que conseillé d&amp;rsquo;avoir lu les histoires précédentes pour en tirer le maximum. Composé de deux novellas (&lt;em&gt;Les lames qui sculptent les marionnettes&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;La cachette&lt;/em&gt;) et d&amp;rsquo;un corps principal éponyme, &lt;em&gt;La guerre des marionnettes&lt;/em&gt; peut sans souci se lire comme un tout cohérent. J&amp;rsquo;avais axé mon billet consacré à &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-troisieme-griffe-de-dieu-adam-troy-castro/&#34;&gt;La troisième griffe de Dieu&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; autour de quelques mots clés : malaise, dégoût, angoisse et enfer, tout en saluant la qualité d&amp;rsquo;écriture des personnages et leurs évolutions conjointes. Tout cela s&amp;rsquo;applique encore ici, en plus intense, même si on change de décor. On pourrait même s&amp;rsquo;arrêter ici : c&amp;rsquo;était à la fois abominable et super, merci.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mes petits préférés de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime revenir sur certains livres qui m&amp;rsquo;ont accompagné tout au long des douze derniers mois. Et comme d&amp;rsquo;habitude, leur année de parution n&amp;rsquo;a aucune importance.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;aardtman.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;aardtman.jpg&#34; alt=&#34;La séquence Aardtman - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/&#34;&gt;&lt;em&gt;La séquence Aardtman&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de Saul Pandelakis. Magistral. Il faudra bien que ce roman soit traduit, qu&amp;rsquo;il quitte l&amp;rsquo;univers francophone pour s&amp;rsquo;offrir à d&amp;rsquo;autres horizons linguistiques. En attendant, je suis content d&amp;rsquo;avoir eu la chance de découvrir ce livre, qui représente tout ce que j&amp;rsquo;aime dans la science-fiction et dans la littérature en général.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; alt=&#34;Dans la maison rêvée - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans la maison rêvée&lt;/em&gt;, de Carmen Maria Machado. Marquant. Par sa forme, bien sûr, car chaque court chapitre est rédigé &amp;ldquo;à la manière de&amp;rdquo; (d&amp;rsquo;un roman noir, d&amp;rsquo;un livre dont vous êtes le héros&amp;hellip;), bondissant de style en style. Mais aussi, surtout peut-être, marquant sur le fond. C&amp;rsquo;est une autobiographie, et plus particulièrement le récit d&amp;rsquo;une relation abusive. L&amp;rsquo;autrice y raconte comment sa compagne de l&amp;rsquo;époque a progressivement fait de sa vie un enfer. C&amp;rsquo;est un livre à la fois subtil, riche et implacable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les flibustiers de la mer chimique - Marguerite Imbert</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-flibustiers-de-la-mer-chimique-marguerite-imbert/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 11:28:35 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-flibustiers-de-la-mer-chimique-marguerite-imbert/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;flibustiers.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;flibustiers.jpg&#34; alt=&#34;Les flibustiers de la mer chimique - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Deuxième roman de la Française et Guadeloupéenne Marguerite Imbert, &lt;em&gt;Les Flibustiers de la mer chimique&lt;/em&gt; a reçu un accueil très chaleureux des lecteurs et lectrices francophones, empochant notamment le &lt;em&gt;Grand Prix de l&amp;rsquo;Imaginaire&lt;/em&gt; &lt;em&gt;2023&lt;/em&gt;. Derrière ce nom, qui évoque de vieux romans d&amp;rsquo;aventure un peu surannés, se dévoile la promesse d&amp;rsquo;un voyage dangereux, de territoires hostiles et probablement de quelques espèces de pirates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Là-dessus, aucun mensonge sur la marchandise : nous sommes d&amp;rsquo;emblée cueillis par le naufrage d&amp;rsquo;un des protagonistes, Ismaël, à la dérive sur un radeau au milieu d&amp;rsquo;une mer toxique. Heureusement, lui et ses comparses sont bientôt recueillis par une pieuvre géante et un sous-marin atomique qui passait par là. A cette description, on comprend que l&amp;rsquo;autrice ne se prive pas d&amp;rsquo;un certain panache dans l&amp;rsquo;écriture de son univers post-apocalyptique. Loin d&amp;rsquo;être mort, ce monde grouille de vie, mais les humains y sont en nombre réduit et luttent pour leur survie au sein de communautés plus ou moins stables. En parallèle d&amp;rsquo;Ismaël, qui se débrouille à bord de son sous-marin baroque, on suit l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Alba, jeune femme isolée récupérée au fond d&amp;rsquo;une grotte par des envoyés de Rome, où une sorte de civilisation semble vivoter. Particulièrement érudite pour son époque, elle semble souffrir de quelques troubles mentaux et posséder un égo démesuré. Elle est apparemment très importante pour Rome, ce qu&amp;rsquo;elle trouve tout à fait normal même si elle ne sait pas pourquoi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Grand Livre - Connie Willis</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-grand-livre-connie-willis/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 10:26:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-grand-livre-connie-willis/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;le-grand-livre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;le-grand-livre.jpg&#34; alt=&#34;Le grand livre - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En matière de littératures de l&amp;rsquo;imaginaire, Connie Willis est une habituée des prix : onze prix Hugo, sept Nebula et douze Locus empochés entre le début des années 1980 et le début des années 2010, ce qui en fait probablement la personne la plus primée du genre. &lt;em&gt;Le Grand Livre&lt;/em&gt;, à qui on s&amp;rsquo;intéresse aujourd&amp;rsquo;hui, a reçu les trois et est sorti en 1992.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ceci posé, voici l&amp;rsquo;idée générale : dans un futur proche, il est possible d&amp;rsquo;envoyer des gens dans le passé. Lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;étudier l&amp;rsquo;histoire, cette invention est bien sûr une formidable opportunité sur laquelle les universités telles qu&amp;rsquo;Oxford se sont jetées. L&amp;rsquo;autrice évacue tout de suite le problème des paradoxes temporels : c&amp;rsquo;est impossible, merci bonsoir (et tant mieux, on ne s&amp;rsquo;attardera pas sur cette question). Toutes les périodes ne sont toutefois pas aussi accueillantes, et s&amp;rsquo;il y en a une qui a été jusque là évitée comme la peste (vous allez voir, c&amp;rsquo;est une petite blague), c&amp;rsquo;est bien le Moyen Âge. Or Kivrin, jeune historienne enthousiaste, s&amp;rsquo;apprête à faire le grand voyage vers le XIVème siècle. Son mentor, un historien plus âgé, y est totalement opposé, mais la prépare à contrecœur, considérant que le responsable de ce projet est un incapable doublé d&amp;rsquo;un inconscient. On peut effectivement se demander s&amp;rsquo;il est vraiment raisonnable d&amp;rsquo;expédier qui que ce soit une trentaine d&amp;rsquo;années avant le déferlement de la peste noire. Toujours est-il que ce personnage nous décrit une époque qui, en tant que fidèle auditeur du podcast &lt;a href=&#34;https://passionmedievistes.fr/&#34;&gt;Passion Médiévistes&lt;/a&gt;, peut sembler exagérément sombre, triste, désespérée et pour tout dire un peu clichée.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Cartographes - Peng Shepherd</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-cartographes-peng-shepherd/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2023 13:03:11 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-cartographes-peng-shepherd/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;shepherd-les-cartographes.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;shepherd-les-cartographes.jpg&#34; alt=&#34;Les cartographes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Prévenons d&amp;rsquo;emblée : je n&amp;rsquo;ai pas du tout aimé ce livre. Au début, j&amp;rsquo;étais pourtant curieux : Nell, la protagoniste, enquête sur la présence incongrue d&amp;rsquo;une vieille carte routière dans les affaires de son père. Une carte sans intérêt qui, elle n&amp;rsquo;a jamais compris pourquoi, lui a valu son renvoi de la prestigieuse New York Public Library. L&amp;rsquo;événement a brisé sa carrière et sa vie d&amp;rsquo;autant plus violemment que c&amp;rsquo;est son propre père qui l&amp;rsquo;a mise dehors. Jusqu&amp;rsquo;ici, on a affaire à un mystère teinté d&amp;rsquo;affaire de famille assez banal, mais s&amp;rsquo;ajoute à cela une dimension fantastique quant à la nature des cartes elles-mêmes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet aspect fantastique puise son inspiration dans une anecdote que l&amp;rsquo;autrice raconte dans la postface. Une super anecdote historique, à vrai dire : l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Agloe, un village imaginaire inscrit sur une carte dans le but de détecter d&amp;rsquo;éventuelles copies de celle-ci (car si le village n&amp;rsquo;existe pas il n&amp;rsquo;a aucune raison de figurer sur des cartes de concurrents). Or des habitants de la région ont fini par s&amp;rsquo;approprier son nom, le faisant ainsi exister. J&amp;rsquo;adore l&amp;rsquo;idée, j&amp;rsquo;aime malheureusement beaucoup moins ce qu&amp;rsquo;elle devient dans ce roman. Je n&amp;rsquo;ai tout simplement pas réussi à y croire, alors que je ne demandais que cela.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Hildegarde - Léo Henry</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/hildegarde-leo-henry/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2023 15:23:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/hildegarde-leo-henry/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;hildegarde.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;hildegarde.jpg&#34; alt=&#34;Hildegarde - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Avec ce roman, je savais que je m&amp;rsquo;attaquais à quelque chose de spécial. Je m&amp;rsquo;attendais à un livre ardu, n&amp;rsquo;évoquant son principal sujet qu&amp;rsquo;à demi-mot, passant régulièrement du coq-à-l&amp;rsquo;âne et multipliant les passages à la limite du cryptique. Comme j&amp;rsquo;étais très intrigué, j&amp;rsquo;ai quand même eu envie de le lire. Hildegarde de Bingen, dont je n&amp;rsquo;avais pourtant jamais entendu parler, a vécu au XIIème siècle du côté de l&amp;rsquo;actuelle Allemagne. Multipliant les casquettes, elle était, je cite Wikipédia : &lt;em&gt;à la fois abbesse, mystique, visionnaire, illustratrice, compositrice, poétesse, fondatrice et prédicatrice franconienne.&amp;quot;&lt;/em&gt; C&amp;rsquo;était aussi &lt;em&gt;&amp;ldquo;une figure marquant l&amp;rsquo;apogée de la médecine monastique à la fin du Haut Moyen Âge.&amp;rdquo;&lt;/em&gt; Un superbe CV, aujourd&amp;rsquo;hui presque suffisant pour décrocher un CDD à mi-temps. J&amp;rsquo;étais toutefois prévenu : de Hildegarde, il n&amp;rsquo;en serait pas vraiment question avant un paquet de pages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le guet des orfèvres - Terry Pratchett</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-guet-des-orfevres-terry-pratchett/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2023 07:45:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-guet-des-orfevres-terry-pratchett/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;guet_orfevres.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;guet_orfevres.jpg&#34; alt=&#34;Le guet des orphèvres - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;On ne présente plus le &lt;em&gt;Disque-monde&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;univers de fantasy satirique auquel Terry Pratchett a donné vie à travers une bonne quarantaine de bouquins. J&amp;rsquo;essaye de mon côté d&amp;rsquo;en lire un de temps en temps, parce qu&amp;rsquo;en général ça me fait du bien. Pas vraiment dans l&amp;rsquo;ordre, plutôt en fonction des thèmes et des personnages que j&amp;rsquo;ai envie de rencontrer (le cycle étant composé de quelques romans indépendants et surtout de sous-séries avec leurs personnages récurrents). Cette fois-ci, j&amp;rsquo;ai eu envie de retourner voir le guet de nuit de la cité d&amp;rsquo;Ankh-Morpork. Je me suis donc procuré &lt;em&gt;Le guet des orfèvres&lt;/em&gt;, pour y retrouver la petite troupe dirigée par le capitaine Sam Vimaire.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Gideon la Neuvième - Tamsyn Muir</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2023 10:36:10 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/gideon-la-neuvieme-tamsyn-muir/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;gideon.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;gideon.jpg&#34; alt=&#34;Gideon la Neuvième - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;A certains égards, &lt;em&gt;Gideon la Neuvième&lt;/em&gt; pourrait être un jeu-vidéo plutôt cool. On y incarnerait une guerrière badass et/ou une nécromancienne dans un immense palais décrépit. Elles y résoudraient des énigmes et affronteraient d&amp;rsquo;étranges ennemis, le tout dans un univers de dark fantasy mâtiné de science-fiction. A un univers étrange et bien fichu, la Néo-zélandaise Tamsyn Muir s&amp;rsquo;est permis d&amp;rsquo;ajouter une bonne histoire, des personnages étonnants et, finalement, décidé d&amp;rsquo;en faire un roman (après tout, les amateurs de jeux ont déjà les &lt;em&gt;Dark Souls&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gideon, pour commencer, en impose. Excellente guerrière au caractère de cochon, elle ne désire rien d&amp;rsquo;autre que de fuir sa planète natale, la lugubre Neuvième Maison (les Maisons correspondant grosso modo aux neuf planètes du système impérial). Elle voue une haine aussi tenace que réciproque à Harrowhark, jeune et puissante nécromancienne avec laquelle elle se retrouve obligée de coopérer. En effet, l&amp;rsquo;Empereur appelle à lui ses Maisons et les voilà donc en route vers la capitale. A la clé : l&amp;rsquo;immortalité, probablement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le chant du Drille - Ayerdhal</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-chant-du-drille-ayerdhal/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 13:20:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-chant-du-drille-ayerdhal/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;drille.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;drille.jpg&#34; alt=&#34;Le chant du drille - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Il y a trois ans, au début du premier confinement, plusieurs éditeurs (dont notamment &lt;em&gt;Au diable vauvert&lt;/em&gt;) ont eu la bonne idée de rendre disponible gratuitement toute une série de romans sur lesquels je me suis jeté. Celui-ci, &lt;em&gt;Le chant du Drille&lt;/em&gt;, traînait tristement au fond de ma liseuse depuis lors, mais je me suis enfin décidé à lui prêter attention.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un roman de science-fiction français au pitch assez classique, à base de colonisation de planète paradisiaque perturbée par un événement inattendu. Le scénario ne manque pourtant pas d&amp;rsquo;originalité. Sa principale attraction, ce sont ces fameux drilles : des petits humanoïdes placides, voire indifférents, remarquables par leur chant envoutant. Préalable indispensable à la colonisation de la planète, leur étude n&amp;rsquo;a pas révélé de signes d&amp;rsquo;intelligence. Pourtant, alors que les humains occupent les lieux depuis des décennies, les drilles s&amp;rsquo;installent soudain en masse dans les villages humains pour s&amp;rsquo;y laisser mourir lentement. Bon pour le moral ! C&amp;rsquo;est ainsi que Lodève, Inspectrice générale des Colonies, est envoyée sur place pour enquêter sur la situation et prendre les décisions qui s&amp;rsquo;imposent. Elle rencontre ainsi une série de personnages clés (intéressants et variés) afin de résoudre le mystère de ce comportement suicidaire.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Evaristo Carriego - Jorge Luis Borges</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/evaristo-carriego-jorge-luis-borges/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jul 2023 11:45:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/evaristo-carriego-jorge-luis-borges/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;evaristocarriego.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;evaristocarriego.jpg&#34; alt=&#34;Evaristo Carriego - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Vu ses pages toutes brunies par les années, j&amp;rsquo;ai dû trouver ce petit livre il y a dix ou quinze ans dans une bouquinerie, pour ne jamais l&amp;rsquo;ouvrir jusqu&amp;rsquo;à cette année. De Borges, je connaissais déjà &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Aleph&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Fictions&lt;/em&gt;, deux recueils de nouvelles étranges, tirant vers le fantastique, l&amp;rsquo;imaginaire ou l&amp;rsquo;expérimental, parus dans les années 1940. Une de celles qui m&amp;rsquo;a le plus marqué est probablement &lt;em&gt;Pierre Ménard, auteur du Quichotte&lt;/em&gt; dans lequel l&amp;rsquo;auteur argentin esquisse une biographie pleine d&amp;rsquo;érudition d&amp;rsquo;un auteur français des années 1930 qui n&amp;rsquo;a jamais existé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tout ça pour dire que cet Evaristo Carriego, dont ce livre est une espèce de courte biographie, j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;abord vérifié qu&amp;rsquo;il avait vraiment vécu. Surprise : c&amp;rsquo;est bien le cas, c&amp;rsquo;était même un ami du père de Borges. Malgré tout, le doute subsiste. Difficile en effet de savoir si tout cela est vraiment fiable, si le poète décrit par l&amp;rsquo;auteur existe ailleurs que dans sa tête. Et en fait on s&amp;rsquo;en fiche, on se laisse porter. Borges est une sorte de magicien, qui parvient à m&amp;rsquo;intéresser à des sujets dont je me fiche au minimum poliment. La poésie sud-américaine, par exemple, qui à la base n&amp;rsquo;est pas mon truc : quand Borges en parle je suis fasciné. Quant à sa reconstruction des faubourgs de Buenos Aires à la fin du XIXème siècle, un point géo-historique qui ne me concerne pourtant que fort peu, je m&amp;rsquo;y suis senti à la maison, arpentant les rues, attentif à l&amp;rsquo;évocation des sonorités de guitare.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>On ne joue pas avec la mort - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/on-ne-joue-pas-avec-la-mort-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 11:51:33 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/on-ne-joue-pas-avec-la-mort-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;onnejouepas.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;onnejouepas.jpg&#34; alt=&#34;On ne joue pas avec la mort - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;A travers mes lectures de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (cinquième roman d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel) et de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;Dernière nuit à Montréal&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (son premier), j&amp;rsquo;ai identifié trois éléments récurrents : 1) une matière : le verre ; 2) des relations familiales compliquées, marquées par la perte et l&amp;rsquo;abandon ; 3) une légère touche de fantastique. Il s&amp;rsquo;agit aussi de deux très bons polars qui m&amp;rsquo;ont passionné de par leur atmosphère froide et leur absence de linéarité. C&amp;rsquo;est rare, mais c&amp;rsquo;est ainsi que je me suis retrouvé à ouvrir un troisième livre de la même autrice en moins d&amp;rsquo;un an. &lt;em&gt;On ne joue pas avec la mort&lt;/em&gt; est son deuxième roman.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mort aux geais ! - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 18:25:40 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;mortauxgeais.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;mortauxgeais.jpg&#34; alt=&#34;Mort aux geais ! - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mort aux geais !&lt;/em&gt; Voilà un étrange nom. Sorti en fin d&amp;rsquo;année dernière, ce roman est la suite du &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/&#34;&gt;Citadins de demain&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et il appartient à la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires : celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian. Cap au nord donc, pour y retrouver la cité de Dehaven et notre protagoniste Amalia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais avant cela, quelques considérations géo-historiques sur le cycle. Dehaven, d&amp;rsquo;abord. Cité-état du nord, colonialiste, tirant profit de son empire maritime et dirigée par une aristocratie austère qui exploite ses classes populaires, elle n&amp;rsquo;est pas sans rappeler des entités de culture protestante telles que les Pays-Bas du XVIIème siècle ou encore l&amp;rsquo;Empire britannique. A cette toile de fond s&amp;rsquo;ajoutent de sérieux troubles politiques et sociaux : les colonies n&amp;rsquo;entendent plus se laisser faire et les classes populaires s&amp;rsquo;organisent dans les faubourgs, donnant à l&amp;rsquo;ensemble un parfum mêlé de guerre et de révolution. En ce qui concerne Gemina, c&amp;rsquo;est un peu plus flou pour moi. Située au sud, politiquement morcelée et réputée pour sa bonne bouffe, elle peut rappeler des régions catholiques, par exemple les diverses principautés italiennes d&amp;rsquo;avant l&amp;rsquo;unification du pays, mais je crois que certains éléments m&amp;rsquo;échappent. Tout ça pour dire que Claire Duvivier et Guillaume Chamanadjian semblent avoir puisé dans l&amp;rsquo;histoire européenne au sens large pour construire leur univers et leurs histoires, sans pour autant concevoir un simple décalque historique agrémenté de magie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Séquence Aardtman - Saul Pandelakis</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/</link>
      <pubDate>Sun, 21 May 2023 14:08:54 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;aardtman.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;aardtman.jpg&#34; alt=&#34;La séquence Aardtman - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Allons droit au but : Saul Pandelakis semble avoir parfaitement saisi l&amp;rsquo;esprit du temps, pour l&amp;rsquo;envoyer vers un XXIIème siècle dans lequel l&amp;rsquo;humanité s&amp;rsquo;éteint doucement, tandis que les bots conscients prennent leur essor après avoir obtenu leur émancipation. Je ne sais pas si &lt;em&gt;La Séquence Aardtman&lt;/em&gt; fera date, mais je serais prêt à en prendre le pari. Ceci posé, continuons.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;humanité, qui semble avoir renoncé à s&amp;rsquo;adapter à la Terre et s&amp;rsquo;irrite de la vitalité des bots, envoie des vaisseaux habités vers l&amp;rsquo;espace lointain dans un hypothétique espoir de terraformation. Roz, homme transgenre, se trouve à bord d&amp;rsquo;un de ces bâtiments, l&amp;rsquo;ari-me. Peu sociable, il y travaille comme informaticien, en charge notamment de la maintenance de l&amp;rsquo;intelligence artificielle. Asha, elle, est une bot et se trouve sur Terre. Spécialiste de la notion de &amp;ldquo;corps bot&amp;rdquo;, elle a été assignée homme lors de son incarnation. Elle côtoie le milieu universitaire et le milieu militant, des humains et des bots, et se débat constamment avec ses propres contradictions. Suite à un événement survenu à bord de l&amp;rsquo;ari-me, elle va être amenée à discuter avec Roz.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trois Lucioles - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 07:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;troislucioles.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;troislucioles.jpeg&#34; alt=&#34;Trois Lucioles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trois Lucioles&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est un joli nom. Sorti il y a environ un an, ce roman est la suite du &lt;em&gt;Sang de la Cité&lt;/em&gt; et fait partie de la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires, celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier. Le tout se déroule dans un univers de type fantasy tendance époque moderne. Cap au sud donc, pour y retrouver la cité de Gemina et notre protagoniste Nox, non pas exactement là où nous les avions laissés, mais plutôt quelques mois plus tard. S&amp;rsquo;agissant d&amp;rsquo;un tome charnière de la saga au même titre que &lt;em&gt;Mort aux Geais !&lt;/em&gt; de Claire Duvivier, je ne m&amp;rsquo;appesantirai pas sur son intrigue. Je peux par contre dire que ce roman est à l&amp;rsquo;image de la saga : ambitieux mais pas boursouflé, simple mais certainement pas simpliste. Il se lit comme une évidence et je n&amp;rsquo;ai que du bien à dire de son intrigue générale, de ses personnages et de son univers quasiment &amp;ldquo;graphique&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a aucun mal à visualiser (un effet grandement aidé par les superbes couvertures).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Annihilation - Jeff VanderMeer</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/annihilation-jeff-vandermeer/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Apr 2023 09:42:08 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/annihilation-jeff-vandermeer/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;annihilation.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;annihilation.jpg&#34; alt=&#34;Annihilation - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Mes expériences avec la weird fiction n&amp;rsquo;ont pas toujours été de franches réussites. Pour m&amp;rsquo;attaquer à Jeff VanderMeer (qu&amp;rsquo;on pourrait qualifier de pape du genre), je me suis dit que commencer par ce petit roman d&amp;rsquo;un peu plus de 200 pages serait une bonne idée. Alors oui, je n&amp;rsquo;ai tenu qu&amp;rsquo;une demi-heure devant l&amp;rsquo;adaptation d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Annihilation&lt;/em&gt; par &lt;em&gt;Netflix&lt;/em&gt;, mais c&amp;rsquo;est davantage la frousse qui m&amp;rsquo;a fait renoncer, plutôt qu&amp;rsquo;une quelconque opinion sur le film. Une bonne occasion de vérifier que je supporte mieux l&amp;rsquo;horreur dans un bouquin que devant un écran. Résumons donc : une zone étrange, comme coupée du monde, a fait irruption quelque part aux Etats-Unis. Depuis cette apparition, les autorités y envoient régulièrement des expéditions afin d&amp;rsquo;en apprendre plus sur ce qu&amp;rsquo;elle contient. C&amp;rsquo;est une biologiste, membre d&amp;rsquo;une équipe exclusivement composée de femmes, qui nous raconte cette histoire. Elle revient sur son expérience dans la zone, dès les premiers pas à l&amp;rsquo;intérieur, et nous révèle aussi une partie de son passé.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Justice de l&#39;ancillaire - Ann Leckie</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2023 14:26:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;justice-ancillaire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;justice-ancillaire.jpg&#34; alt=&#34;La justice de l&amp;#39;ancillaire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Dans ma quête apparente de lire l&amp;rsquo;entièreté des prix Hugo (du meilleur roman) de la décennie 2010, voici le millésime 2014 : &lt;em&gt;La Justice de l&amp;rsquo;ancillaire&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie des &lt;em&gt;Chroniques du Radch&lt;/em&gt;, par Ann Leckie. A part le fait qu&amp;rsquo;on y retrouve quelques poncifs du space opera, comme un vaste empire galactique et des consciences artificielles, une de ses principales particularités est l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;y connaître avec certitude le genre des personnages (tout simplement car, dans cet univers, cela n&amp;rsquo;a généralement pas d&amp;rsquo;importance). Et ça, c&amp;rsquo;est très intéressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, au cours de ma lecture, j&amp;rsquo;ai beaucoup pesté sur des choix grammaticaux flous (que je mets sur le compte de la traduction, sans pouvoir en être sûr à 100%), créant un inconfort qui semblait pourtant évitable. Ce n&amp;rsquo;est bien sûr pas l&amp;rsquo;incertitude de genre qui m&amp;rsquo;a gêné, plutôt la façon dont elle est retranscrite. Face à des problématiques semblables, les décisions grammaticales prises par exemple dans &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/terra-ignota/&#34;&gt;&lt;em&gt;Terra Ignota&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Ada Palmer ou &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/&#34;&gt;After®&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;Auriane Velten m&amp;rsquo;ont paru plus évidents. Les choix opérés ici me laissent donc perplexes, toutefois je salue la tentative de retranscrire la confusion ressentie par le, ou la, protagoniste, lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de manier les pronoms. Si le résultat ne paraît pas optimal, l&amp;rsquo;impression créée semble, bizarrement, presque voulue.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Porte des Enfers - Laurent Gaudé</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-porte-des-enfers-laurent-gaude/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 11:39:50 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-porte-des-enfers-laurent-gaude/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;portedesenfers.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;portedesenfers.jpg&#34; alt=&#34;La porte des enfers - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Il y a longtemps que je lorgnais sur Laurent Gaudé, non pas en raison de ses prix littéraires, mais parce que c&amp;rsquo;est le frère d&amp;rsquo;Ivan, l&amp;rsquo;estimé cofondateur du magazine &lt;em&gt;Canard PC&lt;/em&gt;. Lorsque la journaliste Julie Le Baron (nouvelle rédactrice en chef - bravo - du magazine en question) a dit le plus grand bien de &lt;em&gt;La Porte des Enfers&lt;/em&gt;, je me suis dit que je commencerais par celui-là, intrigué que j&amp;rsquo;étais par son côté fantastique et surtout parce qu&amp;rsquo;il en fallait bien un.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette histoire commence en 2002 à Naples par la vengeance de Pippo, mort - attention - en 1980 à six ans lors d&amp;rsquo;une fusillade. Il n&amp;rsquo;est pas vraiment nécessaire d&amp;rsquo;en révéler davantage, tout comme il est déconseillé de lire la quatrième de couverture (de l&amp;rsquo;édition poche &lt;em&gt;Acte Sud&lt;/em&gt; en tout cas) qui vous révèlera les deux tiers du roman. L&amp;rsquo;histoire alterne donc entre 1980, où nous suivons les parents de Pippo en proie au deuil, et 2002, où un Pippo bien vivant en a gros sur la patate. Pourquoi ? Comment ? Plus que cette question bien légitime, il s&amp;rsquo;agit ici de ressentir la peine, la peur et le dégoût, mais aussi, dans un autre registre, les ruelles encombrées de Naples, l&amp;rsquo;odeur du café et l&amp;rsquo;inéluctabilité de la mort. A l&amp;rsquo;instar des personnages de ce livre, on y cherche des étincelles de vie dans un océan de crasse et de désespoir : l&amp;rsquo;enfer, ici, est à prendre au sens propre comme au sens figuré. Et comme souvent, on trouvera des lueurs dans les marges. Ce n&amp;rsquo;est pas un roman très rigolo, par contre il se lit rapidement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dernière nuit à Montréal - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 15:55:51 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;derniere_nuit_montreal.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;derniere_nuit_montreal.jpg&#34; alt=&#34;Dernière nuit à Montréal - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;L&amp;rsquo;an passé, j&amp;rsquo;ai découvert la Canadienne Emily St. John Mandel via son dernier roman paru en français, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;que j&amp;rsquo;ai adoré&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est donc moins de six mois plus tard que je me suis attaqué à son premier livre, &lt;em&gt;Dernière nuit à Montréal&lt;/em&gt;. Là encore, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une sorte de polar. En fait, je n&amp;rsquo;ai pas pu m&amp;rsquo;empêcher de remarquer plusieurs similitudes entre les deux œuvres, à commencer par une certaine obsession pour le verre et la présence éventuelle du fantastique, qui pourrait tout aussi bien relever de la folie de l&amp;rsquo;un ou l&amp;rsquo;autre personnage.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;histoire, ici, se concentre sur Lilia, jeune femme qui a soudainement quitté l&amp;rsquo;appartement dans lequel elle vivait depuis peu avec Eli, son compagnon, qui se met ainsi en quête de la retrouver. De Lilia, nous en apprenons davantage au fur et à mesure de la lecture via des flash-backs, en commençant par son enlèvement lorsqu&amp;rsquo;elle avait sept ans. L&amp;rsquo;intrigue enchaîne donc entre le passé d&amp;rsquo;une Lilia perpétuellement en fuite à travers les Etats-Unis et le présent d&amp;rsquo;un Eli de plus en plus égaré, selon un rythme qui donne l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;un étau se resserrant progressivement autour du dénouement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trames - Iain M. Banks</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trames-iain-m-banks/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 12:03:37 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trames-iain-m-banks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;span style=&#34;color:grey&#34;&gt;Note du Noni de 2025 : j&amp;rsquo;ai remanié le début de ce billet paru initialement dans l&amp;rsquo;enthousiasme de la sortie de &lt;em&gt;ChatGPT&lt;/em&gt; et qui a rapidement beaucoup trop mal vieilli à mon goût.&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;trames.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;trames.jpeg&#34; alt=&#34;Trames - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand on s&amp;rsquo;attaque à &lt;em&gt;Trames&lt;/em&gt; et qu&amp;rsquo;on le compare aux sept bouquins du cycle de la &lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt; parus auparavant, il y a quelque chose qui frappe d&amp;rsquo;emblée : son épaisseur. Mais avant d&amp;rsquo;aller plus loin, je vais me faciliter la vie en laissant à &lt;em&gt;Wikipedia&lt;/em&gt; le soin d&amp;rsquo;expliquer ce qu&amp;rsquo;est la Culture :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;La Culture est une civilisation pan-galactique inventée par Iain Banks au travers de ses romans et nouvelles de science-fiction. [&amp;hellip;] Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une société anarchiste : ni loi, ni hiérarchie, ni argent, ni propriété. Elle compte trente mille milliards de citoyens, mêlant dans une totale égalité humains, extraterrestres, drones et intelligences artificielles. La Culture est une société post-pénurie vivant une économie de l&amp;rsquo;abondance : ses techniques de pointe offrent une richesse matérielle pratiquement illimitée et le confort à tous, gratuitement, et elle a quasiment supprimé la notion de biens.&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mexican Gothic - Silvia Moreno-Garcia</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mexican-gothic-silvia-moreno-garcia/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2023 14:48:37 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mexican-gothic-silvia-moreno-garcia/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;mexicangothic.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;mexicangothic.jpg&#34; alt=&#34;Mexican Gothic - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mexican Gothic&lt;/em&gt; est un roman que j&amp;rsquo;ai offert à ma maman car j&amp;rsquo;en avais entendu beaucoup de bien et que rien de tel qu&amp;rsquo;un bon livre d&amp;rsquo;horreur pour raffermir les liens familiaux. Pas de chance : l&amp;rsquo;ouvrage n&amp;rsquo;a pas plu. Défait d&amp;rsquo;avoir causé l&amp;rsquo;ennui, je me suis procuré l&amp;rsquo;objet du crime pour l&amp;rsquo;inspecter de plus près, même s&amp;rsquo;il ne s&amp;rsquo;agit pas vraiment de mon genre de prédilection. Son autrice, la Mexicaine Silvia Moreno-Garcia, y déroule une histoire entre le fantastique et l&amp;rsquo;horreur dans les années 1950. Noémi, une jeune femme de Mexico, reçoit un appel à l&amp;rsquo;aide de sa cousine Catalina sous la forme d&amp;rsquo;une lettre bizarrement rédigée, et se voit dans l&amp;rsquo;obligation d&amp;rsquo;aller lui rendre visite pour s&amp;rsquo;assurer de sa bonne santé, notamment mentale. Destination : un manoir isolé à flanc de montagne, où Catalina vit avec son mari et la famille de ce dernier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/&#34;&gt;Une désolation nommée paix&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Arkady Martine. Ces deux livres forment la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, du space opera efficace qui n&amp;rsquo;oublie pas de creuser ses sujets, ses personnages et les relations entre ces derniers. Le résultat est carrément prenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un homme d&#39;ombres - Jeff Noon</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-homme-dombres-jeff-noon/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Dec 2022 13:38:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-homme-dombres-jeff-noon/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;un-homme-dombres.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;un-homme-dombres.png&#34; alt=&#34;Un homme d&amp;#39;ombres - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Je conserve de très bons souvenirs de &lt;em&gt;Vurt&lt;/em&gt; et de &lt;em&gt;Pollen&lt;/em&gt;, livres de l&amp;rsquo;Anglais Jeff Noon sortis respectivement en 1993 et 1995. Ces lectures datant d&amp;rsquo;une petite dizaine d&amp;rsquo;années, je les mélange probablement un peu. Elles font néanmoins surgir des souvenirs d&amp;rsquo;une ville de Manchester hallucinée, de prises de drogues étranges et de récits à la fois fascinants et difficiles à suivre. Ainsi, quand j&amp;rsquo;ai entendu parler d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Un homme d&amp;rsquo;ombres&lt;/em&gt;, paru en français aux éditions La Volte en 2021, mon intérêt s&amp;rsquo;est réveillé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La promesse : un mélange de polar et de new weird (littéralement traduit par &amp;ldquo;nouveau bizarre&amp;rdquo;, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un genre apparenté à l&amp;rsquo;imaginaire, qui nous emmène généralement dans une ville étrange pleine d&amp;rsquo;éléments surréalistes ou fantastiques, en gros). J&amp;rsquo;ai une relation contrariée avec le new weird, genre que j&amp;rsquo;aimerais beaucoup adorer, mais dont j&amp;rsquo;ai apparemment du mal à appréhender la relative difficulté d&amp;rsquo;accès. J&amp;rsquo;ai évoqué ici il y a un an ma perplexité vis-à-vis de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vorrh-brian-catling-2012-2019/&#34;&gt;Vorrh&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, mais je conserve également un douloureux souvenir de ma lecture de &lt;em&gt;Perdido Street Station&lt;/em&gt;, monument du genre que j&amp;rsquo;avais interrompu à la moitié. En gros je suis un peu vexé de ne pas pouvoir clamer haut et fort mon amour pour le bizarre. Pour autant, il est indéniable que ces oeuvres laissent une trace dans l&amp;rsquo;esprit des lecteurs et lectrices qui s&amp;rsquo;y frottent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Terra Ignota, la fin - Ada Palmer</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/terra-ignota-la-fin-ada-palmer/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2022 13:38:59 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/terra-ignota-la-fin-ada-palmer/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;alphabetcreateurs.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;alphabetcreateurs.jpg&#34; alt=&#34;Un homme d&amp;#39;ombres - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand &lt;em&gt;L&amp;rsquo;alphabet des créateurs&lt;/em&gt; est sorti, en février de cette année, je me suis méfié. Comment !? Le Bélial, éditeur français du livre, avait le culot de couper à travers &lt;em&gt;Perhaps the stars&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;ultime tome de &lt;em&gt;Terra Ignota&lt;/em&gt;, immense saga d&amp;rsquo;Ada Palmer dont j&amp;rsquo;attendais la fin avec impatience ? Scandale. J&amp;rsquo;ai ainsi préféré attendre octobre et la sortie de &lt;em&gt;Peut-être les étoiles&lt;/em&gt;, qui conclut la saga en français, pour d&amp;rsquo;enchaîner goulument les deux tomes d&amp;rsquo;une traite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment de m&amp;rsquo;y mettre, deux constats se sont imposés à moi. Le premier : vu le poids des deux livres cumulés, couper au milieu du livre original n&amp;rsquo;était probablement pas une si mauvaise idée. Je peux même dire a posteriori que l&amp;rsquo;endroit même de la coupure est plutôt bien vu et semble presque relever de l&amp;rsquo;évidence. Le second : je suis très content, mais aussi déstabilisé. Même si le tome précédent ne laissait que peu de doute sur la situation à venir, l&amp;rsquo;entame de cette conclusion nous laisse un peu perdu.e.s. Il faut dire que dès le début de la saga, en partant d&amp;rsquo;une technologie si bêtement science-fictionnesque qu&amp;rsquo;elle en paraît presque déplacée ici (la voiture volante), Ada Palmer nous avait présenté un système mondial passionnant et en apparence parfait, quasiment utopique, pour progressivement nous en dévoiler les failles par la voix d&amp;rsquo;un narrateur au demeurant assez peu fiable. &lt;em&gt;L&amp;rsquo;alphabet des créateurs&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Peut-être les étoiles&lt;/em&gt; s&amp;rsquo;attachent à nous montrer ce qu&amp;rsquo;il advient quand ce système craque pour de bon. Quant au narrateur&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La troisième griffe de Dieu - Adam-Troy Castro</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-troisieme-griffe-de-dieu-adam-troy-castro/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Sep 2022 18:55:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-troisieme-griffe-de-dieu-adam-troy-castro/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;troisiemegriffe.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;troisiemegriffe.jpg&#34; alt=&#34;La troisième griffe de Dieu - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En relisant &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/&#34;&gt;ma chronique d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Emissaire des morts&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, premier tome de la série &lt;em&gt;Andrea Cort&lt;/em&gt;, j&amp;rsquo;ai réalisé que j&amp;rsquo;avais omis de mentionner une notion importante : celle du malaise. &lt;em&gt;La troisième griffe de Dieu&lt;/em&gt; m&amp;rsquo;a en effet rappelé avec insistance ce subtil mélange de dégoût, de tension et d&amp;rsquo;angoisse, qui en caractérisait certains passages. Ce second tome, composé cette fois d&amp;rsquo;un roman et d&amp;rsquo;une nouvelle qui pourrait en être l&amp;rsquo;épilogue, prend toujours place dans un univers de space-opera composé de multiples espèces, dans lequel les humains sont réunis en une espèce de Confédération instable apparenté à un enfer ultra-capitaliste. Andrea Cort, la protagoniste, est enquêtrice, plus spécialement Procureure du Corps Diplomatique, et extrêmement douée dans son métier. Elle est également haïe par des millions de personnes pour des actes pas totalement éclaircis commis dans son enfance. Cela lui donne un caractère peu enclin à la jovialité et à la chaleur humaine.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;hôtel de verre - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 13:40:42 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai principalement lu de l&amp;rsquo;imaginaire cet été, mais mon coup de cœur de la saison a finalement de bonnes chances d&amp;rsquo;être plus proche du thriller. Il s&amp;rsquo;agit en effet de &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;, roman de la canadienne Emily Saint-John Mandel. De peur d&amp;rsquo;en révéler des éléments importants, je me bornerai à indiquer que la protagoniste de cette histoire, Vincent, y connaît un parcours cahoteux et que le prologue du bouquin fait peu de mystère sur son destin funeste. Sa vie est marquée par la rencontre d&amp;rsquo;un homme richissime, dont on réalise rapidement que le compte en banque n&amp;rsquo;est pas tout à fait propre. La rencontre en question a lieu en soirée, dans un hôtel isolé du monde, alors qu&amp;rsquo;une inscription sibylline et menaçante (« Et si vous avaliez du verre brisé ? ») inscrite en grand sur les fenêtres vient gâcher la quiétude de la clientèle. Qui en est l&amp;rsquo;auteur ? Qui vise-t-elle ? C&amp;rsquo;est évidemment intéressant, mais je me suis surpris à en oublier complètement cet événement, tellement le contexte plus large, celui de la fin des années 2000, et le destin des personnages de cette histoire m&amp;rsquo;a passionné. L&amp;rsquo;autrice sait accélérer le rythme et créer des situations de tension très efficaces, mais aussi se poser et rendre le récit quasiment contemplatif. Sorte de polar, avec ce que ça comporte de message politique (en rapport avec le sujet principal du livre, que j&amp;rsquo;élude volontairement ici), ce roman est aussi empreint d&amp;rsquo;une forme d&amp;rsquo;étrangeté qui n&amp;rsquo;exclut pas totalement le genre fantastique. Quand on sait que l&amp;rsquo;autrice a connu le succès avec un roman post-apocalyptique (&lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;) se déroulant apparemment dans le même univers, l&amp;rsquo;impression s&amp;rsquo;en voit renforcée et me donne surtout très envie d&amp;rsquo;en lire d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une désolation nommée paix - Arkady Martine</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 16:51:24 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;desolationpaix.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;desolationpaix.jpg&#34; alt=&#34;Une désolation nommée paix - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En panne d&amp;rsquo;écriture depuis plusieurs mois, j&amp;rsquo;ai également frisé le crash niveau lecture cet été. Pour relancer la machine, j&amp;rsquo;ai joué le tout pour le tout en sélectionnant &lt;em&gt;Une désolation nommée paix&lt;/em&gt;, la suite de la série de space opera &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, dont j&amp;rsquo;avais beaucoup aimé le premier tome en début d&amp;rsquo;année. Ce roman fait donc suite à &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et nous y retrouvons ses protagonistes, à commencer par l&amp;rsquo;attachant duo composé de Mahit Dzmare, ambassadrice d&amp;rsquo;une obscure station spatiale, et de Trois Posidonie, fonctionnaire impériale aussi douée qu&amp;rsquo;ambitieuse. Là où le premier tome se déroulait au cœur même de l&amp;rsquo;empire, cette suite nous expédie à ses confins et aborde un sujet que j&amp;rsquo;affectionne beaucoup : le premier contact. Teixcalaan est en effet attaquée par une espèce alien puissante et inconnue. L&amp;rsquo;action se déroule ainsi en grande partie (mais pas uniquement) au sein de la puissante flotte teixcalaanlie. A sa tête, Neuf Hibiscus, chargée de mener cette guerre, est bientôt rejointe par Mahit Dzmare et Trois Posidonie, dans des circonstances qu&amp;rsquo;on pourrait presque qualifier de rocambolesques (mais je n&amp;rsquo;en dirai pas plus). S&amp;rsquo;il est bien question d&amp;rsquo;une guerre, avec son lot de drames, l&amp;rsquo;intrigue se concentre surtout sur la communication, la linguistique, la diplomatie ou encore l&amp;rsquo;éthique, non sans négliger les étonnantes technologies et les impitoyables luttes de pouvoir déjà de mises dans &lt;em&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/em&gt;. Le cocktail fonctionne et les pages se tournent au rythme des allers-retours que l&amp;rsquo;autrice, Arkady Martine, nous fait faire entre la lointaine capitale et la flotte de guerre impériale. Pour faire bref, j&amp;rsquo;ai pris un grand plaisir à lire ce livre, peut-être encore davantage que celui qui le précède.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Citadins de demain - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 08:01:52 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;citadins-de-demain.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;citadins-de-demain.jpg&#34; alt=&#34;Citadins de demain - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est avec beaucoup d&amp;rsquo;impatience que j&amp;rsquo;ai entamé &lt;em&gt;Citadins de demain&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, écrit par Claire Duvivier. Ce premier opus se lit en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, dont j&amp;rsquo;ai parlé &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/&#34;&gt;ici-même&lt;/a&gt;, et qui entame lui la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;. Ensemble, ces deux séries composent l&amp;rsquo;étonnante saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous découvrons ici la cité de Dehaven, bien différente de sa cousine du sud Gemina. Peut-être est-ce dû à l&amp;rsquo;écriture limpide de Claire Duvivier, peut-être simplement à la conception de la ville elle-même : Cité-Etat commerciale, la richesse de Dehaven dépend de ses colonies insulaires. L&amp;rsquo;histoire se déroulant en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;exercice de comparaison est inévitable. Dehaven semble ainsi plus ouverte sur le monde (dont elle tire profit) et davantage tournée vers l&amp;rsquo;avenir que Gemina. Plus austère, aussi. Leurs habitants, par contre, partagent une passion commune pour un jeu, la tour de garde, vague cousin des échecs. Enfin, les deux cités font face à des troubles sociaux et politiques qui mettent leur stabilité en péril.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le créateur de poupées - Nina Allan</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-createur-de-poupees-nina-allan/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2022 12:22:11 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-createur-de-poupees-nina-allan/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;createur-de-poupees.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;createur-de-poupees.jpg&#34; alt=&#34;Le créateur de poupées - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;D&amp;rsquo;habitude, j&amp;rsquo;écris sur un livre peu de temps après l&amp;rsquo;avoir terminé. Je fais ici exception car je me suis surpris à évoquer celui-ci récemment alors que la conversation virait bizarrement sur le sujet des poupées (la vie réserve parfois ce genre de surprises). Deux mois après sa lecture, &lt;em&gt;Le créateur de poupées&lt;/em&gt;, de la britannique Nina Allan et conseillé par la &lt;a href=&#34;https://emission.salle101.org/&#34;&gt;&lt;em&gt;Salle 101&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; (dont les nouvelles émissions se font attendre), continue semble-t-il de me hanter.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concepteur et collectionneur de poupées, Andrew entretient une correspondance avec Bramber Williams, que l&amp;rsquo;on devine résidente d&amp;rsquo;un hôpital psychiatrique. L&amp;rsquo;un comme l&amp;rsquo;autre partagent une passion commune pour Ewa Chaplin, rédactrice de nouvelles gothiques et, elle-aussi, créatrice de poupées. Personnage singulier de très petite taille (qui se qualifie lui-même de nain), Andrew se met soudain en tête d&amp;rsquo;aller retrouver sa bien-aimée Bramber sans la prévenir au préalable. Le roman nous raconte donc son cheminement de pensée, sa vie et son voyage en train de Londres vers une institution perdue au milieu de rien. A chaque étape de son périple, il en profite pour lire une des nouvelles d&amp;rsquo;Ewa Chaplin, qui parsèment le roman comme autant de mises en abyme. On alterne ainsi les pensées d&amp;rsquo;Andrew, sa correspondance avec Bramber, et les nouvelles écrites par cette artiste imaginaire.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sang de la Cité - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 12:42:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;le-sang-de-la-cite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;le-sang-de-la-cite.jpg&#34; alt=&#34;Le sang de la cité - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;La saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt; est un projet ambitieux : non pas une simple, mais une double trilogie de fantasy, chacune centrée sur une ville. Le premier tome de &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le sang de la Cité&lt;/em&gt;, est sorti en avril 2021 et nous le devons à Guillaume Chamanadjian, dont c&amp;rsquo;est même le premier roman. &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, à lire en parallèle, est écrite par Claire Duvivier (autrice du magnifique &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;Un long voyage&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) et son premier épisode est sorti en octobre dernier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respectant sans raison particulière l&amp;rsquo;ordre chronologique des sorties, j&amp;rsquo;ai donc commencé par le Sud. Dans un univers ressemblant l&amp;rsquo;époque moderne, il est ici question de Gemina, vaste cité vivante et complexe, divisée en une multitude de Maisons, pleine de conflits politiques et de mystères décidément bien mystérieux. Nous la découvrons par les yeux de Nox, protégé du puissant Duc Servaint, mais surtout simple commis d’épicerie qui distribue bouteilles de vin, dont la population raffole, et autres délicatesses aux quatre coins de la ville. Servaint a toutefois d&amp;rsquo;autres projets pour Nox et profite de la dernière incartade de son imprévisible sœur jumelle, Daphné, pour lui donner un rôle qui va sensiblement compliquer son quotidien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un souvenir nommé empire - Arkady Martine</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 15:31:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;souvenir-nomme-empire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;souvenir-nomme-empire.jpg&#34; alt=&#34;Un souvenir nommé Empire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Attention, prix Hugo. En 2020, l&amp;rsquo;autrice new-yorkaise Arkady Martine a remporté le prestigieux prix de science-fiction pour &lt;em&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/em&gt;, premier tome de la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt; (succédant ainsi au &lt;em&gt;Vers les étoiles&lt;/em&gt; de Mary Robinette Kowal). Ce beau bébé de 459 pages semble a priori aborder des sujets que les amateurs de space opera connaissent bien, à commencer par le mot &amp;ldquo;empire&amp;rdquo; écrit en très gros sur la couverture. Il s&amp;rsquo;agit du puissant empire Teixcalaan, auprès duquel la protagoniste Mahit Dzmare est nommée ambassadrice. Son prédécesseur donné pour mort, elle va devoir comprendre ce qui lui est arrivé, et pour cela de naviguer dans les arcanes d&amp;rsquo;un pouvoir très codifié, dont la vie culturelle et politique tourne autour&amp;hellip; de la poésie. Amoureuse de cette civilisation depuis son enfance, tout semble pourtant fait pour lui rappeler qu&amp;rsquo;elle y est étrangère : elle bénéficie heureusement du soutien de son attachée culturelle Trois Posidonie (un personnage particulièrement réussi), avec laquelle elle noue rapidement un lien fort.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>J&#39;ai vu les soucoupes - Sandrine Kerion</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/jai-vu-les-soucoupes-sandrine-kerion/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Feb 2022 11:06:24 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/jai-vu-les-soucoupes-sandrine-kerion/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;jai-vu-les-soucoupes.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;jai-vu-les-soucoupes.jpg&#34; alt=&#34;J&amp;#39;ai vu les soucoupes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;L&amp;rsquo;an dernier, je me suis jeté sur une BD autobiographique qu&amp;rsquo;il m&amp;rsquo;était impossible de laisser passer : &lt;em&gt;J&amp;rsquo;ai vu les soucoupes&lt;/em&gt;, de Sandrine Kerion. L&amp;rsquo;autrice y raconte son adolescence au début des années 90&amp;rsquo; et son obsession pour certaines théories du complot en vogue à l&amp;rsquo;époque. Elle nous raconte son histoire, la façon dont elle a progressivement sombré jusqu&amp;rsquo;à se persuader d&amp;rsquo;avoir vu des OVNI dans son quartier, tout en dressant un tableau complet et historique du phénomène. Si des facteurs personnels ont certainement pu jouer dans son parcours, notamment un environnement familial compliqué et du harcèlement scolaire hardcore, il est aussi question du rôle joué par la fiction (coucou Steven Spielberg) et, surtout, de médias français peu scrupuleux qui privilégient l&amp;rsquo;&lt;em&gt;infotainment&lt;/em&gt; à la déontologie en invitant sur des plateaux de talk shows des personnalités dangereuses, pour s&amp;rsquo;en moquer certes, mais en leur donnant au passage une large visibilité. Mieux encore, Sandrine Kerion évoque les dérives sectaires qui peuvent découler du phénomène complotiste, mais également les liens entre certaines théories du complot encore bien vivaces et le racisme le plus crasse. Enfin, et c&amp;rsquo;est très important, l&amp;rsquo;autrice aborde la façon dont elle s&amp;rsquo;en est sortie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Spectres de ma vie - Mark Fisher</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/spectres-de-ma-vie-mark-fisher/</link>
      <pubDate>Wed, 26 Jan 2022 09:42:27 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/spectres-de-ma-vie-mark-fisher/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;spectres-de-ma-vie.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;spectres-de-ma-vie.jpg&#34; alt=&#34;J&amp;#39;ai vu les soucoupes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Le hasard a voulu qu&amp;rsquo;après &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/84k-claire-north/&#34;&gt;la dystopie &lt;em&gt;84K,&lt;/em&gt; de Claire North&lt;/a&gt;, racontant le cauchemar d&amp;rsquo;un Royaume-Uni privatisé jusqu&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;os, je me plonge dans &lt;em&gt;Spectres de ma vie&lt;/em&gt;, du philosophe britannique Mark Fisher, également connu sous le nom de k-punk. Or il m&amp;rsquo;est impossible de ne pas voir de liens entre les deux ouvrages, comme si j&amp;rsquo;avais inconsciemment voulu continuer à me saper le moral. Sous-titré &lt;em&gt;Écrits sur la dépression, l’hantologie et la futurs perdus&lt;/em&gt;, je me doutais pourtant que ce recueil de textes n&amp;rsquo;allait pas être un grand moment de rigolade. Qu&amp;rsquo;on ne s&amp;rsquo;y méprenne pas : j&amp;rsquo;ai trouvé ça passionnant. Par contre, il m&amp;rsquo;a plongé dans un état entre l&amp;rsquo;obsession et le désespoir. Je ne peux d&amp;rsquo;ailleurs pas prétendre avoir tout compris et serais bien incapable d&amp;rsquo;en retranscrire ici le propos, de peur de le trahir. Se contenter de dire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un ouvrage foncièrement anticapitaliste ne nous emmène malheureusement pas très loin, mais c&amp;rsquo;est un début.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>84K - Claire North</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/84k-claire-north/</link>
      <pubDate>Sun, 23 Jan 2022 11:21:16 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/84k-claire-north/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;84k.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;84k.jpg&#34; alt=&#34;84k - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Depuis quelques temps, j&amp;rsquo;ai tendance à éviter les dystopies. Il est pourtant difficile d&amp;rsquo;y échapper longtemps lorsqu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;intéresse à l&amp;rsquo;imaginaire, et je me suis finalement retrouvé en train de commencer &lt;em&gt;84K&lt;/em&gt;, de Claire North, sorti l&amp;rsquo;an passé en français. Ce n&amp;rsquo;est pas comme si j&amp;rsquo;avais été pris par surprise : avec un tel nom, ce roman convoque l&amp;rsquo;inévitable &lt;em&gt;1984&lt;/em&gt; de George Orwell. On le sait, ce classique traitait des peurs de la fin des années 1940, à commencer par celle du totalitarisme. Sept décennies plus tard, le monde a bien changé, les peurs aussi. Claire North choisit ici de s&amp;rsquo;attaquer au capitalisme forcené, dans un Royaume-Uni pas si lointain qui aurait simplement achevé de privatiser l&amp;rsquo;ensemble des pans de sa société, y compris la justice. Dans 1984, l&amp;rsquo;Etat est partout, dans 84K, il a presque entièrement disparu. Là où, dans 1984, le protagoniste est un fonctionnaire insipide du &amp;ldquo;Ministère de la Vérité&amp;rdquo;, ici, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un employé transparent du &amp;ldquo;Bureau d&amp;rsquo;Audit des Crimes&amp;rdquo;. Son job : calculer les indemnités dues par les criminels. Un système simple : vous avez l&amp;rsquo;argent, vous remboursez votre dette à la société et à vous la liberté. Vous ne l&amp;rsquo;avez pas ? Alors c&amp;rsquo;est plus compliqué.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Voyage dans l&#39;Empire Mongol - Guillaume de Rubrouck</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/voyage-dans-lempire-mongol-guillaume-de-rubrouck/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 11:13:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/voyage-dans-lempire-mongol-guillaume-de-rubrouck/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;voyage-dans-l-empire-mongol.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;voyage-dans-l-empire-mongol.jpg&#34; alt=&#34;Voyage dans l&amp;#39;empire mongol - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Un moine est envoyé par son roi aux confins d&amp;rsquo;un empire lointain et menaçant, avec pour mission d&amp;rsquo;ouvrir un dialogue, d&amp;rsquo;observer et de raconter. Au cours de son voyage, il traverse de vastes plaines gelées, découvre un monde qui lui est inconnu et une culture complètement différente, non sans pester constamment contre son très peu fiable interprète. Voilà une histoire qu&amp;rsquo;on imaginerait bien sous forme de trilogie au rayon fantasy de la bibliothèque du coin. Sauf que là, il y a un hic : l&amp;rsquo;histoire est vraie et se passe dans notre XIIIème siècle. Entre 1253 et 1255, le moine franciscain Guillaume de Rubrouck a en effet voyagé jusque Qaraqorum, à l&amp;rsquo;époque capitale de l&amp;rsquo;Empire Mongol, avant de raconter son périple dans une lettre envoyée au roi de France Louis IX. C&amp;rsquo;est déjà quelque chose de peu commun, mais si cette histoire sort de l&amp;rsquo;ordinaire, c&amp;rsquo;est surtout grâce à la personnalité de son auteur.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Expiration - Ted Chiang</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;expiration_cover.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;expiration_cover.jpg&#34; alt=&#34;Expiration - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai achevé 2021 avec &lt;em&gt;Expiration&lt;/em&gt;, un recueil de nouvelles de Ted Chiang (auteur américain &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/&#34;&gt;déjà évoqué sur ce blog, ici&lt;/a&gt;) sorti en 2020. Aborder d&amp;rsquo;un coup les neuf nouvelles qui composent le recueil serait peut-être indigeste, alors picorons. Prenons &lt;em&gt;Le Cycle de vie des objets logiciels&lt;/em&gt;, par exemple, qui raconte l&amp;rsquo;apprentissage au long cours d&amp;rsquo;intelligences artificielles auxquels leurs concepteurs finissent par s&amp;rsquo;attacher. Même si elle aborde des sujets très intéressants, notamment les problèmes spécifiques posés par la nature même de ces IA, cette nouvelle (la plus longue du recueil) aurait peut-être gagnée a être un peu raccourcie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Vérité du fait, la vérité de l&amp;rsquo;émotion&lt;/em&gt;, elle, se concentre sur la notion de mémoire et établit un parallèle entre la pratique de l&amp;rsquo;écriture et l&amp;rsquo;invention d&amp;rsquo;un hypothétique appareil, sorte de mini-caméra, qui filmerait l&amp;rsquo;entièreté de nos vies et externaliserait ainsi nos souvenirs. Un enjeu à la fois simple et vertigineux, abordé en quelques pages avec beaucoup de réussite. On retrouve des sensations semblables dans &lt;em&gt;L&amp;rsquo;angoisse est le vertige de la liberté&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;auteur invente ici un objet quasiment magique, le &amp;ldquo;prisme&amp;rdquo;, qui à chaque utilisation crée une réalité parallèle. Dans un tel monde, chacun peut contacter des &amp;ldquo;sois&amp;rdquo; qui auraient pris d&amp;rsquo;autres décisions, et ainsi constater la direction que leur vie aurait pris. Une perspective plus horrifiante qu&amp;rsquo;enthousiasmante, qui entraîne évidemment un tas de problèmes passionnants. C&amp;rsquo;est probablement ma nouvelle préférée du lot, en cela qu&amp;rsquo;elle aborde la difficulté de faire des choix et s&amp;rsquo;attarde sur la notion de culpabilité. Elle est d&amp;rsquo;ailleurs à rapprocher de &lt;em&gt;Ce qu&amp;rsquo;on attend de nous&lt;/em&gt;, autre nouvelle présente ici, qui se concentre sur la notion de libre-arbitre et choisit un angle peut-être encore plus dérangeant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime bien réaliser un petit bilan de mes lectures préférées des douze mois précédents (leur année de sortie n&amp;rsquo;ayant aucune espèce d&amp;rsquo;importance). Du coup, si je devais ne retenir que trois livres lus en 2021, ce serait probablement ceux-ci :&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier&lt;/a&gt; : un roman de fantasy qui en dit énormément avec une économie de moyens qui surprend. Loin du cliché de la saga en dix-sept épisodes kilométriques, c&amp;rsquo;est un vrai bonheur de lecture dans un univers d&amp;rsquo;une grande originalité. Plusieurs mois plus tard, il me laisse encore avec des images plein la tête et l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;y retourner. Pour rester dans cet esprit, j&amp;rsquo;ai donc hâte, très hâte, de me lancer dans la double trilogie de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;, dont les deux premiers tomes (&lt;em&gt;Citoyens de demain&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier et &lt;em&gt;Le sang de la cité&lt;/em&gt;, par Guillaume Chamanadjian) sont sortis cette année avec un succès certain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sens du vent - Iain M. Banks</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sens-du-vent-iain-m-banks-2000-2002/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 17:16:57 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sens-du-vent-iain-m-banks-2000-2002/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;homme-des-jeux.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;homme-des-jeux.jpeg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;homme des jeux - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Pour aborder &lt;em&gt;Le sens du vent&lt;/em&gt;, je vais procéder en deux étapes. La première : décrire le cycle de la &lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt;, écrit par l&amp;rsquo;auteur écossais Iain M. Banks, et la Culture elle-même. Composé de neuf romans et d&amp;rsquo;un recueil de nouvelles, on peut déjà commencer par dire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de science-fiction. L&amp;rsquo;ensemble peut a priori (a priori parce que je n&amp;rsquo;en ai lu que sept à ce jour) se lire dans n&amp;rsquo;importe quel ordre, mais je suis personnellement très content d&amp;rsquo;avoir commencé il y a cinq ans par &lt;em&gt;L&amp;rsquo;homme des jeux&lt;/em&gt;, qui correspond au premier tome en parution française. Chaque histoire est donc indépendante et ses personnages différents. Le contexte, par contre, ne change pas. C&amp;rsquo;est là que je tente d&amp;rsquo;expliquer ce qu&amp;rsquo;est la Culture : une civilisation humaine (au moins en partie) étendue à travers la galaxie, disposant de ressources illimitées (où le concept de pénurie n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un lointain souvenir), qui se définit comme anarchiste, pacifiste et hédoniste. Enfin, si les humains y sont innombrables, ils ont globalement laissé les rênes de leurs joyeux destins aux Mentaux, des IA qui dirigent leurs planètes, leurs vaisseaux et leurs stations orbitales, avec sagacité, humour et, parfois, mesquinerie. Or rien de tout cela n&amp;rsquo;est foncièrement un enjeu. Les romans du cycle veulent nous parler d&amp;rsquo;autre chose. Si la Culture nage dans la paix, l&amp;rsquo;opulence et le bonheur, on ne peut en effet pas en dire autant de toutes les civilisations extra-terrestres qu&amp;rsquo;elle côtoie et qui, parfois, tentent de s&amp;rsquo;y frotter. Ainsi, elle ne peut s&amp;rsquo;empêcher d&amp;rsquo;essayer de manipuler son environnement direct, pour son bien (évidemment). A cette fin, elle s&amp;rsquo;est dotée d&amp;rsquo;un service diplomatique, &amp;ldquo;Contact&amp;rdquo;, dans lequel se trouve un service plus obscur, les &amp;ldquo;Circonstances Spéciales&amp;rdquo;, acteur récurrent du cycle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Effondrement de l&#39;empire - John Scalzi</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/leffondrement-de-lempire-john-scalzi-2017-2019/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Dec 2021 20:46:51 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/leffondrement-de-lempire-john-scalzi-2017-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;effondrementempire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;effondrementempire.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;effondrement de l&amp;#39;Empire&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Pour oublier le retour de l&amp;rsquo;hiver, des pandémies et du fascisme, rien ne me fait plus de bien qu&amp;rsquo;un bon &lt;em&gt;space opera&lt;/em&gt;, un genre que j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;ailleurs outrageusement snobé cette année. Heureusement, je n&amp;rsquo;ai eu qu&amp;rsquo;à piocher dans ma liseuse remplie de bouquins achetés compulsivement lors des confinements pour en sortir &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Effondrement de l&amp;rsquo;empire&lt;/em&gt;, de John Scalzi (un auteur déjà évoqué &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/redshirts-john-scalzi-2012/&#34;&gt;ici cet été&lt;/a&gt;, pour son roman parodique &lt;em&gt;Redshirts&lt;/em&gt;). Ce livre, paru en 2017 en anglais, n&amp;rsquo;est que le premier tome de la trilogie de &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Interdépendance&lt;/em&gt;, dont l&amp;rsquo;entièreté est déjà sortie et traduite en français (par Mikael Cabon). Son titre fait peu de mystère quant à son contenu : alors qu&amp;rsquo;une nouvelle impératrice - pardon, &lt;em&gt;emperox&lt;/em&gt; - monte sur le trône d&amp;rsquo;un empire millénaire, il s&amp;rsquo;avère rapidement qu&amp;rsquo;elle va surtout avoir à gérer sa désagrégation imminente. Jusqu&amp;rsquo;ici, rien de bien surprenant : un empire en perdition, ce n&amp;rsquo;est pas comme si c&amp;rsquo;était nouveau en science-fiction. Pourtant, malgré ce manque d&amp;rsquo;originalité manifeste, on s&amp;rsquo;amuse vraiment bien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vernon Subutex 3 - Virginie Despentes</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vernon-subutex-3-virginie-despentes-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Nov 2021 11:15:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vernon-subutex-3-virginie-despentes-2017/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;vernon-subutex.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;vernon-subutex.jpg&#34; alt=&#34;Vernon Subutex 3 - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais beaucoup aimé le premier tome et adoré le second, mais j&amp;rsquo;ai attendu quatre ans pour me lancer dans le troisième &lt;em&gt;Vernon Subutex&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;intrigue commencée dans le premier tome y avance vers son dénouement, mais s&amp;rsquo;agissant d&amp;rsquo;une suite à peu près directe je n&amp;rsquo;en dirai évidemment pas trop sur son contenu. De toute façon, nous y suivons toujours Vernon et son groupe hétéroclite (de la SDF endurcie au trader cocaïnomane) dans leurs expérimentations sociales et musicales. Chaque chapitre s&amp;rsquo;attarde d&amp;rsquo;ailleurs sur un personnage différent, avec son propre point de vue sur les événements en cours. Crédibles, tantôt attachants tantôt infâmes, ces derniers font tout le sel de l&amp;rsquo;histoire. A ce propos, Virginie Despentes a eu la bonne idée d&amp;rsquo;introduire son livre par une brève présentation de chaque protagoniste : une initiative fort bienvenue qui m&amp;rsquo;a permis de me remettre en selle sans trop de casse.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vorrh - Brian Catling</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vorrh-brian-catling-2012-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2021 10:43:10 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vorrh-brian-catling-2012-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;vorrh-1.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;vorrh-1.jpg&#34; alt=&#34;Vorrh 1 - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Attiré par sa réputation de roman génial, j&amp;rsquo;ai choisi ce mois de novembre aussi chargé que nuageux pour m&amp;rsquo;attaquer à &lt;em&gt;Vorrh&lt;/em&gt;, publié en 2012 en anglais, puis traduit en français en 2019. Ce n&amp;rsquo;était peut-être pas le meilleur moment de me confronter à un livre d&amp;rsquo;une telle densité, mais qu&amp;rsquo;importe. Ecrit par l&amp;rsquo;Anglais Brian Catling, également sculpteur et poète, il s&amp;rsquo;agit là d&amp;rsquo;un roman plutôt difficile d&amp;rsquo;accès, peuplé par une quantité de personnages complexes et, il faut bien le dire, rarement sympathiques. Certains revêtent un caractère mythologique (un cyclope), d&amp;rsquo;autres sont plutôt des personnalités historiques (un écrivain français, un photographe britannique), d&amp;rsquo;autres encore se contentent de suivre leur chemin obscur en se fichant bien de notre avis et de nos questions. Sans rentrer dans les détails de l&amp;rsquo;histoire (&lt;a href=&#34;https://justaword.fr/vorrh-f40c12e89e2b&#34;&gt;certains l&amp;rsquo;ont déjà très bien fait&lt;/a&gt;), la Vorrh, forêt qui donne son nom au livre, en est le centre de gravité, et son voisinage contre-nature avec une ville nommée Essenwald (coucou la colonisation) est un des moteurs d&amp;rsquo;une intrigue aux ramifications parfois très éloignées les unes des autres, mais qui finissent toujours par s&amp;rsquo;entrecroiser.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>After®, Auriane Velten</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Nov 2021 08:55:03 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;after-r.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;after-r.jpg&#34; alt=&#34;After - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce dimanche 1er novembre, &lt;em&gt;After®&lt;/em&gt;, premier roman de la Française Auriane Velten, a reçu le prix Utopiales 2021. Il se trouve que je venais juste de le terminer : le hasard fait si bien les choses. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un roman apparenté au post-apocalyptique, bien davantage orienté vers la réflexion et le dialogue que vers l&amp;rsquo;action et la survie. Bien longtemps après la &amp;ldquo;catastrophe&amp;rdquo;, un petit groupe d&amp;rsquo;humains vit au sein d&amp;rsquo;une petite société aux règles strictes et immuables, à commencer par l&amp;rsquo;égalité absolue de ses membres, desquels une profonde humilité est exigée. Un Dogme auquel chacun se soumet volontiers pour assurer la survie de l&amp;rsquo;espèce. Un jour, le Conseil décide d&amp;rsquo;envoyer deux personnes enquêter sur le passé de l&amp;rsquo;humanité. Deux personnes bien différentes : si Cami est avide de savoir, au risque de briser le Dogme, Paule s&amp;rsquo;assure au contraire de préserver son respect à tout prix. La première chose que l&amp;rsquo;on constate en ouvrant ce livre, c&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;exercice de style : l&amp;rsquo;autrice pratique en effet une forme d&amp;rsquo;écriture inclusive, déroutante au début, mais à laquelle on s&amp;rsquo;habitue assez rapidement. Sur la forme, c&amp;rsquo;est donc intéressant et cohérent avec l&amp;rsquo;univers qui nous est présenté. Sur le fond, je suis un peu embêté. Ce n&amp;rsquo;est pas que la lecture m&amp;rsquo;ait été désagréable, au contraire : ça se lit bien, et comme il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un récit plutôt court il est même assez efficace. Mais je crois qu&amp;rsquo;une certaine prévisibilité, peut-être même un sentiment de déjà-vu, ainsi que l&amp;rsquo;impression d&amp;rsquo;un univers esquissé davantage que développé (et d&amp;rsquo;ailleurs pourquoi pas), m&amp;rsquo;ont un peu laissé sur le côté. Question de goût ? Mauvais timing ? Tant pis pour moi. Il n&amp;rsquo;en reste pas moins que les amateurs et amatrices du genre ont manifestement toutes les chances d&amp;rsquo;apprécier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Au carrefour des étoiles - Clifford D. Simak</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 12:55:46 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; alt=&#34;Au carrefour des étoiles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Les traductions, c&amp;rsquo;est tout un débat. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;une bonne traduction ? Que perdons-nous exactement à lire un livre traduit plutôt que sa version originale ? En ce qui me concerne, aucune idée (ou si peu). En tout cas, &lt;em&gt;Au carrefour des étoiles&lt;/em&gt;, classique de la science-fiction écrit par Clifford D. Simak en 1963, est justement ressorti cette année assorti d&amp;rsquo;une nouvelle traduction française, signée Pierre-Paul Durastanti. Gardant un très bon souvenir de &lt;em&gt;Demain les chiens&lt;/em&gt;, autre classique de la SF du même auteur (également retraduit, par le même traducteur, en 2013), je me suis penché dessus. Il raconte l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Enoch Wallace, un vieux monsieur largement centenaire et pourtant toujours fringuant, reclus dans une ferme au fin fond du Wisconsin. Ni l&amp;rsquo;homme, ni la ferme ne vieillissent, et pour cause : l&amp;rsquo;endroit sert de relais spatial pour une vaste civilisation galactique. Concrètement, grâce à une technologie fort complexe, des voyageurs extraterrestres y font régulièrement escale, avant de continuer leur chemin vers une destination lointaine. Depuis des décennies, Enoch Wallace s&amp;rsquo;acquitte de sa tâche de gardien avec application et s&amp;rsquo;est même fait quelques amis parmi ses hôtes de passage. Sa jeunesse prolongée suscite par contre des interrogations dans son village, ainsi qu&amp;rsquo;en plus haut lieu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Emissaires des Morts - Adam-Troy Castro</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Oct 2021 12:34:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/emissaires-des-morts-adam-troy-castro-2008-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;castro-emissairesdesmorts-p1-scaled-1.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;castro-emissairesdesmorts-p1-scaled-1.jpg&#34; alt=&#34;Emissaire des morts - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quatre nouvelles et un roman, c&amp;rsquo;est en réalité ce que nous réserve ce gros livre de science-fiction et d&amp;rsquo;enquêtes écrit par Adam-Troy Castro, traduit en français en début d&amp;rsquo;année. Les nouvelles, qui s&amp;rsquo;étendent sur environ 300 pages, nous servent en fait d&amp;rsquo;introduction à l&amp;rsquo;univers et surtout à la protagoniste, Andrea Cort. Enquêtrice et diplomate à tendance misanthrope, elle est hantée par un passé traumatique et pâtit d&amp;rsquo;une réputation difficile à porter. Toutefois, elle a pour qualité d&amp;rsquo;être très compétente dans son domaine : résoudre des affaires délicates impliquant humains et espèces extraterrestres. Ces nouvelles, donc, servent en partie d&amp;rsquo;introduction, mais constituent surtout de vraies enquêtes efficaces qui ont un impact sur la suite des événements et déploient des idées très intéressantes. &lt;em&gt;Démons invisibles&lt;/em&gt;, par exemple, avec son espèce extraterrestre singulière, m&amp;rsquo;a rappelé pourquoi j&amp;rsquo;aimais la science-fiction.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>À dos de crocodile - Greg Egan</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/a-dos-de-crocodile-greg-egan-2005-2021/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2021 09:34:18 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/a-dos-de-crocodile-greg-egan-2005-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;dos-de-crocodile.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;dos-de-crocodile.jpg&#34; alt=&#34;À dos de crocodile - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Si certains romans laissent parfois planer le doute quant à leur genre, d&amp;rsquo;autres par contre sont sans ambiguïté. C&amp;rsquo;est généralement le cas des récits de Greg Egan, un auteur australien résolument tourné vers la hard-science-fiction, susceptible de réserver de grands moments d&amp;rsquo;émerveillement aux amateurs, en contrepartie de maux de tête sévères. Il y a un peu de tout ça dans sa dernière novella publiée dans la collection &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;. La bonne nouvelle, c&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;&lt;em&gt;À dos de crocodile&lt;/em&gt; réussit également à faire montre de sensibilité et de douceur. En moins d&amp;rsquo;une centaine de pages, nous y parcourons des dizaines de millénaires en compagnie d&amp;rsquo;un couple, Leila et Jasim. Ces derniers, déjà bien âgés (avec plus de 10000 ans de vie commune, c&amp;rsquo;est ce qu&amp;rsquo;on appelle un euphémisme) cherchent à établir un contact avec les Indifférents, de mystérieuses entités qui se tiennent poliment mais fermement isolées du reste des espèces composant la civilisation galactique. Il y a presque quelque chose du conte dans cette histoire de vieux couple porté par un vaste et dernier projet, mais qu&amp;rsquo;on ne s&amp;rsquo;y trompe pas : certains passages, heureusement plutôt courts (et peut-être assez dispensables), laisseront de côté les moins motivés. Bref, un voyage vertigineux dans le temps et l&amp;rsquo;espace, des concepts scientifiques abscons et un mystère céleste : une bonne novella de Greg Egan pour qui sait à quoi s&amp;rsquo;attendre.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Survie de Molly Southbourne - Tade Thompson</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-survie-de-molly-southbourne-tade-thompson-2019-2020/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 10:12:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-survie-de-molly-southbourne-tade-thompson-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;survie-molly.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;survie-molly.jpg&#34; alt=&#34;La survie de Molly Southbourne - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Une fois n&amp;rsquo;est pas coutume, et pour rester dans la série &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, il est ici question d&amp;rsquo;une suite : &lt;em&gt;La Survie de Molly Southbourne&lt;/em&gt;, de Tade Thompson (auteur britannique d&amp;rsquo;origine nigériane, psychologue et également auteur de la série de romans &lt;em&gt;Rosewater&lt;/em&gt;, que l&amp;rsquo;on peut rattacher à l&amp;rsquo;afrofuturisme). Mais tout d&amp;rsquo;abord, retour rapide sur le premier opus, &lt;em&gt;Les Meurtres de Molly Southbourne&lt;/em&gt;, très original et plutôt dérangeant, qui avait fait parler de lui lors de sa publication française en 2019. Nous y suivons Molly, dont la vie tourne bien malgré elle autour d&amp;rsquo;un problème de taille. En effet, lorsqu&amp;rsquo;elle saigne, des doubles d&amp;rsquo;elle-même surgissent du néant pour la tuer, ce qui lui complique un peu le quotidien. Dans cette suite, publiée l&amp;rsquo;année suivante dans la même collection, l&amp;rsquo;auteur choisit un angle d&amp;rsquo;approche un peu différent et nous permet d&amp;rsquo;explorer plus profondément les mécanismes de cet univers. A vrai dire, j&amp;rsquo;ai été surpris de constater que la série est souvent classée dans le genre de l&amp;rsquo;horreur, même si c&amp;rsquo;est difficilement contestable. Etonnamment, les scènes horrifiques et/ou gores ne m&amp;rsquo;ont pas plus repoussées que cela, alors que j&amp;rsquo;y suis pourtant particulièrement sensible (et que je les évite généralement). Non qu&amp;rsquo;elles soient insipides, elles sont peut-être simplement bien écrite et suffisamment claires pour être percutantes, sans être trop graphiques (à mon goût). Pour une analyse approfondie, je conseille d&amp;rsquo;ailleurs vivement la lecture de &lt;a href=&#34;https://weirdaholic.blogspot.com/2021/09/si-tu-vois-une-fille-qui-te-ressemble.html&#34;&gt;ce billet de blog&lt;/a&gt;. Toujours est-il que ce récit d&amp;rsquo;une grosse centaine de pages fonctionne très bien et conserve tout l&amp;rsquo;intérêt du premier tome, qu&amp;rsquo;il est tout de même conseillé d&amp;rsquo;avoir lu au préalable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ormeshadow - Priya Sharma</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ormeshadow-priya-sharma-2019-2021/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Sep 2021 10:17:15 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/ormeshadow-priya-sharma-2019-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;ormeshadow.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;ormeshadow.jpg&#34; alt=&#34;Ormeshadow - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Dans la série des novellas &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, place à &lt;em&gt;Ormeshadow&lt;/em&gt;, de la romancière britannique Priya Sharma. Nous sommes en Angleterre au XIXème siècle et ni joie, ni insouciance, ni légèreté ne figurent au programme de ce drame familial. Il s&amp;rsquo;agit en effet de la triste histoire de John et Clare Belman qui, accompagnés de leur fils unique Gideon, sont contraints de quitter leur ville pour une ferme occupée par le frère de John, Thomas, et sa famille. Ce dernier, personnage tyrannique, viriliste et cruel, leur réserve un accueil chaleureux (c&amp;rsquo;est faux). Au milieu de tensions déchirantes, Gideon profite de quelques moments avec son père, intellectuel et rêveur, pour découvrir une vieille légende familiale : une dragonne dormirait depuis des siècles sous les terres de la ferme. Avec ce contexte anxiogène, la présence fantomatique d&amp;rsquo;un potentiel univers fantastique et un enfant pris dans la tourmente, difficile de ne pas déceler quelques points communs avec &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/&#34;&gt;&lt;em&gt;Le fini des mers&lt;/em&gt;, évoqué ici&lt;/a&gt;. La comparaison s&amp;rsquo;arrête là, Ormeshadow étant beaucoup plus récente (2019) et la narration bien différente. Concrètement, c&amp;rsquo;est une histoire qui nous tient en haleine de bout en bout, sans négliger le travail sur l&amp;rsquo;ambiance (qui n&amp;rsquo;est donc : pas fun). Au passage, notons qu&amp;rsquo;avec ses 170 pages, ce récit est plutôt long au regard des standards de la collection. Toujours est-il que le simple souvenir de l&amp;rsquo;oncle Thomas me donne des maux de ventre rien que d&amp;rsquo;y penser et que, si cette histoire est particulièrement dramatique, elle est surtout très réussie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le fini des mers - Gardner Dozois</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Sep 2021 10:04:02 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;fini-des-mers.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;fini-des-mers.jpg&#34; alt=&#34;Le fini des mers - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ma bibliothèque habituelle a le bon goût de proposer quelques novellas de la collection &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, spécialisée en science-fiction, fantasy et fantastique. J&amp;rsquo;en ai donc pioché quelques-unes, à commencer par &lt;em&gt;Le fini des mers&lt;/em&gt;, un récit de Gardner Dozois initialement publié en 1973 et traduit vers le français en 2018. Sa couverture énigmatique n&amp;rsquo;est pas sans rappeler un certain film de Denis Villeneuve sorti en 2016 (&lt;em&gt;Arrival&lt;/em&gt;, ou &lt;em&gt;Premier Contact&lt;/em&gt; en français). Mais non, on oublie : ce film est adapté d&amp;rsquo;une nouvelle, par ailleurs géniale, de Ted Chiang parue en 1998 (&lt;em&gt;L&amp;rsquo;histoire de ta vie&lt;/em&gt;, qu&amp;rsquo;on retrouve en français dans le recueil &lt;em&gt;La Tour de Babylone&lt;/em&gt; : lisez-le), soit 25 ans après &lt;em&gt;Le fini des mers&lt;/em&gt;. Seule la situation initiale les associe vraiment : d&amp;rsquo;immenses vaisseaux ovoïdes surgissant un beau matin et se contentant d&amp;rsquo;attendre. Ici, deux récits s&amp;rsquo;entrecroisent : la grande, à savoir la réaction du monde face à cette possible menace, et la petite, celle d&amp;rsquo;un enfant en grande difficulté scolaire, plus à l&amp;rsquo;aise avec les &amp;ldquo;Autres&amp;rdquo;, des êtres invisibles exceptés pour lui, qu&amp;rsquo;avec les adultes. Il est donc question de santé mentale, d&amp;rsquo;isolement et de difficultés de communication. Je sais : dit comme ça, ça ressemble quand même beaucoup à &lt;em&gt;Arrival&lt;/em&gt;. En fait, malgré le concept et le propos alléchants, je dois malheureusement avouer être passé complètement passé à côté du propos. Frustré, j&amp;rsquo;ai creusé ailleurs pour y voir plus clair, et suis notamment tombé sur &lt;a href=&#34;https://lecultedapophis.com/2020/01/07/le-fini-des-mers-gardner-dozois/&#34;&gt;cette analyse enthousiaste&lt;/a&gt;. Il n&amp;rsquo;empêche, ennuyé par la narration et gêné par certains passages qui accusent leur âge, je suis passé sans regret à ma lecture suivante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;Arithmétique terrible de la misère - Catherine Dufour</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Sep 2021 14:38:19 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/larithmetique-terrible-de-la-misere-catherine-dufour-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;arithmetique.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;arithmetique.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;arithmétique terrible de la misère - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;L&amp;rsquo;année passée, Catherine Dufour a sorti l&amp;rsquo;incroyable &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-bal-des-absents-catherine-dufour-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Au bal des absents&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, mais pas seulement. En effet, l&amp;rsquo;autrice française a également fait paraître &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Arithmétique terrible de la misère&lt;/em&gt;, son second recueil de nouvelles. Celui-ci en contient dix-sept, aux sujets variés, mais toutes réunies par une tonalité énervée et politique. La nouvelle presque éponyme (&lt;em&gt;L&amp;rsquo;arithmétique de la misère&lt;/em&gt;), par exemple, anticipe les futures crises climatiques en nous offrant, malgré, tout un motif d&amp;rsquo;espoir dans la révolte. Quant à &lt;em&gt;En noir et blanc, et en silence&lt;/em&gt;, elle reprend le vieux thème de la vie éternelle pour parler de dominations (masculine, de classe&amp;hellip;). Dans l&amp;rsquo;ensemble du recueil, la technologie est bien présente, souvent importante, mais elle finit généralement par s&amp;rsquo;effacer derrière les personnages ou le contexte socio-politique. L&amp;rsquo;avenir décrit y est sombre, mais pas toujours désespéré. A chaque fois, le propos est acéré.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures de juillet-août</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-de-juillet-aout/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Sep 2021 10:09:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-de-juillet-aout/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;les-tambours-du-dieu-noir.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;les-tambours-du-dieu-noir.jpg&#34; alt=&#34;Les tambours du Dieu noir - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au cours de ces deux derniers mois, j&amp;rsquo;ai lu quelques bouquins et je suis même retourné en bibliothèque, où je n&amp;rsquo;avais pas mis les pieds depuis trop longtemps. L&amp;rsquo;occasion de remarquer que les rayons, notamment en matière d&amp;rsquo;imaginaire, ont été bien renouvelés. En plus de quatre précédents billets déjà rédigés ici, voici un petit bilan de mes lectures de cet été brumeux.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;avais bien vu passer &lt;em&gt;Les Tambours du dieu noir&lt;/em&gt;, sorti cette année en français, chez divers chroniqueurs et chroniqueuses de l&amp;rsquo;imaginaire, mais je n&amp;rsquo;avais pas vraiment idée de son contenu. On y trouve en réalité deux courts récits. Le premier, qui donne son nom au livre, se déroule à La Nouvelle-Orléans dans un XIXème siècle alternatif et un tantinet magique. L&amp;rsquo;enjeu n&amp;rsquo;y est autre que la survie de ce territoire libre et indépendant, régulièrement assailli de tempêtes démentielles, tandis que l&amp;rsquo;esclavage est toujours une réalité sur une partie de ce qui fut les Etats-Unis. Le second récit (&lt;em&gt;L’étrange affaire du djinn du Caire&lt;/em&gt;), lui, se déroule au Caire au début du XXème siècle : là encore, uchronie et fantastique vont de pair, et nous quittons l&amp;rsquo;aventure pour un récit plus policier. Les qualités du livre sont réelles (qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse des points de vue proposés, du propos ou des univers déployés), mais je dois bien avouer avoir eu la tête ailleurs pendant la majorité de la lecture. Dommage pour moi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;enfant de poussière - Patrick Dewdney</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 13:30:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;enfant-de-poussiere.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;enfant-de-poussiere.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;enfant de poussière - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Sept tomes : c&amp;rsquo;est le nombre de livres que devrait compter le &lt;em&gt;Cycle de Syffe&lt;/em&gt;, qui semble être le nouveau porte-étendard de la fantasy française. Dans ce premier opus, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;enfant de poussière&lt;/em&gt;, Patrick Dewdney, auteur français d&amp;rsquo;origine britannique, dépeint un univers médiéval dont la magie est (presque ?) absente. Nous y rencontrons Syffe, alors enfant de huit ans, orphelin, étranger et élevé par une veuve austère. On en conviendra, ce ne sont pas là les meilleures cartes pour débuter dans la vie, a fortiori lorsque la mort du Roi signe le grand retour de l&amp;rsquo;instabilité sur le territoire. C&amp;rsquo;est donc à travers un contexte politique changeant et complexe que Syffe doit survivre et se frayer un chemin. Pas de narrateur omniscient ici, ni même de grande quête épique. Nous percevons cette histoire à travers les yeux d&amp;rsquo;un enfant confronté à une avalanche d&amp;rsquo;emmerdements, qui a autre chose à faire que d&amp;rsquo;étudier son environnement dans les détails. Cela nous est donc distillé de façon parcellaire, et ça fonctionne très bien. Syffe, toute poussière qu&amp;rsquo;il est, rencontrera heureusement quelques figures amicales : on prend d&amp;rsquo;ailleurs grand plaisir à constater que certains personnages, de prime abord plutôt classiques, réussissent finalement à surprendre. Pour ne rien gâcher, ce livre de plus de 600 pages est écrit dans une fort jolie langue française. Tout cela pour dire que ce premier tome très réussi promet un cycle de fantasy original, ambitieux et sans pitié.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Moineau de Dieu - Mary Doria Russell</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-moineau-de-dieu-mary-doria-russell-1996/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Aug 2021 19:42:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-moineau-de-dieu-mary-doria-russell-1996/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;moineau-de-dieu.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;moineau-de-dieu.jpg&#34; alt=&#34;Le moineau de dieu - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Certains romans, même en version numérique, semblent avoir des pages jaunies par le temps. &lt;em&gt;Le Moineau de Dieu&lt;/em&gt;, de l&amp;rsquo;Américaine Mary Doria Russell, n&amp;rsquo;est pourtant pas &lt;em&gt;si&lt;/em&gt; vieux. Sorti en 1996, sept ans après &lt;em&gt;Hypérion&lt;/em&gt; (on y reviendra), il a par la même occasion reçu quelques prix littéraires liés à l&amp;rsquo;imaginaire (notamment le Prix Arthur C. Clarke en 1998). Dès le titre, nous sommes prévenus : il est ici beaucoup question de religion (catholique essentiellement) - allergiques s&amp;rsquo;abstenir. Et pour cause : après avoir capté, depuis le radiotélescope d&amp;rsquo;Arecibo, ce qui ressemble fort à des chants extraterrestres, la Compagnie de Jésus décide de mettre en place une expédition spatiale afin d&amp;rsquo;aller les rencontrer. Là où ça se corse, c&amp;rsquo;est que nous suivons en parallèle l&amp;rsquo;épilogue de l&amp;rsquo;aventure, à savoir la réadaptation du prêtre Emilio Sandoz, seul survivant, revenu bizarrement mutilé et psychologiquement ébranlé. Un sort funeste qui contraste avec l&amp;rsquo;optimisme, voire la naïveté, qui entoure l&amp;rsquo;organisation du projet.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Redshirts - John Scalzi</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/redshirts-john-scalzi-2012/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 09:28:54 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/redshirts-john-scalzi-2012/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;redshirts.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;redshirts.jpg&#34; alt=&#34;Redshirts - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Prix Hugo en 2013, pratiquement donné lors d&amp;rsquo;une énième solde numérique du début de l&amp;rsquo;été, &lt;em&gt;Redshirts : au mépris du danger&lt;/em&gt; ne faisait pas vraiment partie de mes priorités. Derrière un nom aussi grotesque se cache en fait un roman parodique écrit par John Scalzi (que vous avez peut-être déjà rencontré sur Netflix via les épisodes &lt;em&gt;Les Trois Robots&lt;/em&gt; ou &lt;em&gt;La revanche du yaourt&lt;/em&gt; de la série &lt;em&gt;Love, Death and Robots&lt;/em&gt;). Le récit débute comme un épisode de &lt;em&gt;Star Trek&lt;/em&gt; : alors que de nouveaux personnages intègrent le vaisseau amiral de la flotte, ils réalisent rapidement que quelque chose cloche. En effet, comment se fait-il que le taux de mortalité y soit si élevé, en particulier lors des missions impliquant le capitaine et l&amp;rsquo;officier scientifique ? Pourquoi l&amp;rsquo;équipage semble-t-il éviter ces derniers comme la peste ? Et pourquoi s&amp;rsquo;en sortent-ils systématiquement, au contraire de leurs malheureux compagnons anonymes ? Sentant leur vie en danger, nos protagonistes (mais le sont-ils vraiment ?) vont essayer d&amp;rsquo;y comprendre quelque chose. Si j&amp;rsquo;ai d&amp;rsquo;abord craint une overdose de &lt;em&gt;meta&lt;/em&gt; et de complaisance vis-à-vis du genre, j&amp;rsquo;ai finalement été très agréablement surpris. En fait, John Scalzi m&amp;rsquo;a amené là où je ne m&amp;rsquo;attendais pas, et plus qu&amp;rsquo;une blague, a écrit une véritable histoire. Meta certes, parodique bien sûr, mais qui ne s&amp;rsquo;y réduit pas. On peut évidemment se demander si cela méritait vraiment le prix ultime en matière de science-fiction, mais cela risquerait de nous emmener trop loin.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un long voyage - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jul 2021 09:49:03 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Derrière cette jolie couverture se cache le premier roman, apparenté à la fantasy, de la française Claire Duvivier. &lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt; comporte en fait plusieurs périples. Celui de Liesse, d&amp;rsquo;abord, le narrateur de cette histoire, enfant insulaire d&amp;rsquo;origine modeste (c&amp;rsquo;est un euphémisme), qui devient petit à petit un important dignitaire de l&amp;rsquo;Empire. Mais c&amp;rsquo;est aussi, surtout, celui de Malvine Zélina de Félarasie, énergique ambassadrice impériale, à laquelle il lie son destin et qui va connaître un parcours singulier. Ce roman, avec ses 314 pages somme toute rassurantes, parvient merveilleusement à être clair, concis et complet à la fois. L&amp;rsquo;autrice installe son univers posément, sans précipitation. Elle en dit suffisamment pour que nous visualisions les lieux, comprenions les enjeux, et nous épargne les détails superflus d&amp;rsquo;une histoire aux événements parfois bien étranges. Et pourtant, la sensation d&amp;rsquo;avoir voyagé longtemps et d&amp;rsquo;avoir vu du pays est bien présente lorsque cette histoire se termine. En tournant la dernière page, je me suis dit que c&amp;rsquo;était quand même vachement bien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Please Kill Me - Legs McNeil, Gillian McCain</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/please-kill-me-legs-mcneil-gillian-mccain-1996/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jul 2021 15:26:59 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/please-kill-me-legs-mcneil-gillian-mccain-1996/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;please-kill-me.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;please-kill-me.jpg&#34; alt=&#34;Please Kill Me - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Voilà une bible bien particulière, un pavé mythique que j&amp;rsquo;ai - enfin - terminé : &lt;em&gt;Please Kill Me: L&amp;rsquo;histoire non censurée du punk&lt;/em&gt; &lt;em&gt;racontée par ses acteurs&lt;/em&gt;, de Gillian McCain et Legs McNeil, recueil d&amp;rsquo;entretiens réunissant un tas d&amp;rsquo;acteur et d&amp;rsquo;actrices (quoique beaucoup moins) du mouvement punk. J&amp;rsquo;en ressors avec une vague sensation de dégoût fort à propos, et une question médicale : comment Iggy Pop peut-il être toujours &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=nJYjgd9r40Q&#34;&gt;parmi nous&lt;/a&gt; aujourd&amp;rsquo;hui ? Plus globalement, il y a comme un paradoxe dans le fait que de telles œuvres aient pu émerger du marasme glauque décrit dans ce livre. Au-delà du contenu, c&amp;rsquo;est son style qui en fait clairement un document à part. Chaque intervention, ultra subjective par nature, ne donne qu&amp;rsquo;un éclairage partiel sur la situation, parfois contredisant le précédent et renforçant encore cette impression de chaos et de flou. Personne, d&amp;rsquo;ailleurs, n&amp;rsquo;est vraiment sympathique dans cette histoire, et pas grand chose ne nous est épargné. Il y est finalement assez peu question de musique, mais plutôt des parcours chaotiques de personnalités plus ou moins paumées, perchées, politisées, hargneuses ou cyniques. Mais quelque chose émerge de cette impression d&amp;rsquo;assister à un défilé de soirées moisies, de plans foireux, de blackouts, d&amp;rsquo;agressions et de morts violentes. J&amp;rsquo;ai en effet appris et ressenti pas mal de trucs à la lecture de ce bouquin qui, de par ses témoignages, dit beaucoup de la condition sociale de celles et ceux qui peuplent ses pages, et sur son époque.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Inside - Bo Burnham</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/inside-bo-burnham-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 15:47:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/inside-bo-burnham-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;bo-burnham-inside.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;bo-burnham-inside.jpg&#34; alt=&#34;Inside - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Après plusieurs années d&amp;rsquo;absence, le comédien américain Bo Burnham, auteur (notamment) de stand-ups dans lesquels il mélange comédie et chansons, a sorti &lt;em&gt;Inside&lt;/em&gt; sur Netflix, un &amp;ldquo;comedy special&amp;rdquo; justement un peu spécial. En effet, lorsqu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;y lance, on se rappelle vite que nous sommes en 2021 : Inside n&amp;rsquo;est en effet pas la captation d&amp;rsquo;un spectacle donné devant un public enthousiaste, mais plutôt seul, dans une unique pièce fermée, et cela sur plusieurs mois. Le résultat relève davantage du film un peu expérimental que du stand-up, et c&amp;rsquo;est surtout complètement ma came : étrange, sombre, inventif, dérangeant, loufoque (mais drôle aussi). Les chansons rappellent &lt;em&gt;Make Happy&lt;/em&gt;, son précédent spectacle, mais le ton se fait plus pesant, parfois oppressant. Et quitte à être tout seul dans sa pièce, Bo Burnham se fait plaisir à coups d&amp;rsquo;effets visuels de toutes sortes qui renforcent encore la bizarrerie ambiante ou le sentiment de solitude. On se prend ses questions existentielles et angoisses sociales en pleine tronche, mais toujours en chanson. C&amp;rsquo;est un pur produit de la pandémie (&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-series-pour-changer/&#34;&gt;comme la série &lt;em&gt;Staged&lt;/em&gt;, dont je parlais ici&lt;/a&gt;), et plus globalement de cette époque. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;on rigole !&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>En juin, un polar (et le reste)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/en-juin-un-polar-et-le-reste/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2021 20:10:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/en-juin-un-polar-et-le-reste/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;la-vie-meme.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;la-vie-meme.jpg&#34; alt=&#34;La vie même - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai célébré la première vague de chaleur de cet été cette fin de printemps par un polar mexicain, &lt;em&gt;La vie même&lt;/em&gt;, signé Paco Ignacio Taibo II. Un roman sympathique dans lequel un chef de la police auteur de romans policiers s&amp;rsquo;emploie au moins autant à résoudre le meurtre d&amp;rsquo;une Américaine, qu&amp;rsquo;à garder vivante la flamme de la gauche à Santa Ana, &amp;ldquo;ville rouge&amp;rdquo;. Avec l&amp;rsquo;aide de ses adjoints et de divers responsables aux méthodes parfois originales, il fait face comme il peut aux assauts du parti gouvernemental, le PRI (qui, comme je l&amp;rsquo;ai appris pour l&amp;rsquo;occasion, était hégémonique au Mexique dans les années 80). Comme l&amp;rsquo;écrit lui-même le protagoniste dans ses notes : &amp;ldquo;&lt;em&gt;Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un roman avec de foutus crimes, mais l&amp;rsquo;important ce ne sont pas les crimes, c&amp;rsquo;est (comme dans tout roman policier mexicain) le contexte.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Numérique - Marina &amp; Sergueï Diatchenko</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/numerique-marina-et-serguei-diatchenko-2021/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2021 09:26:34 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/numerique-marina-et-serguei-diatchenko-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;numerique.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;numerique.jpg&#34; alt=&#34;Numérique - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Numérique - Brevis est&lt;/em&gt;, par Marina et Sergueï Diatchenko, est le second tome du cycle des &lt;em&gt;Métamorphoses&lt;/em&gt;, dont le premier opus n&amp;rsquo;est autre que le fameux &lt;em&gt;Vita Nostra&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/&#34;&gt;qui m&amp;rsquo;a tellement plu en ce début d&amp;rsquo;année&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;une suite : il n&amp;rsquo;est plus ici question d&amp;rsquo;institut étrange ni de professeurs sadiques. Pourtant, on retrouve des ingrédients qui nous sont familiers. Arsène, le protagoniste, un adolescent dont la vie tourne principalement autour des jeux-vidéo, voit son quotidien changé lorsqu&amp;rsquo;il rencontre un inconnu : Maxime. Ce dernier lui propose de participer à un concours consistant essentiellement à tester des jeux nouveaux : s&amp;rsquo;il l&amp;rsquo;emporte, il pourra travailler pour lui. Cette fois-ci, on ne force personne, Arsène n&amp;rsquo;a à perdre que ses rêves de gloire. Toutefois, si ce dernier est un champion de la manipulation en ligne, Maxime n&amp;rsquo;est évidemment pas en reste.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilan de mai</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-de-mai/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Jun 2021 16:27:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-de-mai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En ce mois de mai, synonyme de retour timide à une forme de vie sociale entre deux averses de grêle, j&amp;rsquo;ai enfin terminé la trilogie des &lt;em&gt;Livres de la Terre fracturée&lt;/em&gt; (pour en dire beaucoup de bien &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/&#34;&gt;ici&lt;/a&gt;). En prime, la lecture m&amp;rsquo;a emmené voyager loin dans l&amp;rsquo;espace, ainsi qu&amp;rsquo;au Japon. Difficile de dire lequel était le plus dépaysant des deux.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;lincivilite-des-fantomes.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;lincivilite-des-fantomes.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;incivilité des fantômes - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Commençons par &lt;em&gt;L&amp;rsquo;incivilité des fantômes&lt;/em&gt;, le premier roman de Rivers Solomon. Paru en français en 2019, on y embarque dans un vaste vaisseau spatial dans lequel vit une partie de l&amp;rsquo;humanité (ou ce qu&amp;rsquo;il en reste). La société qu&amp;rsquo;on y découvre est profondément raciste : les Noirs, réduits en esclavage, y travaillent aux tâches les plus difficiles et avilissantes tout en subissant la violence quotidienne des Blancs. Aster, très compétente en botanique et en médecine, cherche par ailleurs à y décrypter les écrits de sa mère défunte. Elle peut notamment compter sur son imprévisible amie Giselle, ainsi que sur un personnage à la fois critique et proche du pouvoir, Théo. Tant ses difficultés de communication (le mot autisme n&amp;rsquo;est jamais écrit, mais on le devine) que des traumatismes passés - et présents - pèsent sur Aster, mais ne l&amp;rsquo;empêchent pas d&amp;rsquo;oeuvrer à sa façon contre un pouvoir de plus en plus en oppresseur. Ce roman est peut-être plus intéressant pour le développement de ses personnages et leurs relations complexes que pour son intrigue, mais n&amp;rsquo;en reste pas moins très réussi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Livres de la Terre fracturée - Nora K. Jemisin</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 11:35:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;cinquieme-saison.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;cinquieme-saison.jpg&#34; alt=&#34;La cinquième saison - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au milieu de la production foisonnante que la dernière décennie nous a offert en matière de science-fiction, de fantasy et de fantastique, une autrice afro-américaine, Nora K. Jemisin, s&amp;rsquo;est démarquée au point de remporter trois années d&amp;rsquo;affilée (en 2016, 2017 et 2018) le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Prix_Hugo_du_meilleur_roman&#34;&gt;Prix Hugo du meilleur roman&lt;/a&gt;. Ce prix, le plus prestigieux du genre, elle l&amp;rsquo;a obtenu pour &lt;em&gt;La Cinquième Saison&lt;/em&gt; (2016), &lt;em&gt;La Porte de Cristal&lt;/em&gt; (2017) et &lt;em&gt;Les Cieux Pétrifiés&lt;/em&gt; (2018), qui composent ensemble la trilogie des Livres de la Terre fracturée. Les distractions se faisant rares, j&amp;rsquo;ai profité des derniers mois pour enfin m&amp;rsquo;y pencher.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;porte-de-cristal.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;porte-de-cristal.jpg&#34; alt=&#34;La porte de cristal - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Le monde que nous y découvrons est bien mal en point. L&amp;rsquo;humanité occupe un unique continent et se compose de petites communautés fragiles. Peu de réelles villes, et pour cause : régulièrement, un cataclysme quelconque provoque un hiver apocalyptique d&amp;rsquo;une durée indéterminée. On appelle ça une Saison. Tremblement de terre, tsunami, activité volcanique : il faut être prêt à tout. Une partie de la population dispose pourtant du pouvoir de l&amp;rsquo;en protéger : les orogènes, capables de contrôler l&amp;rsquo;activité sismique, et plus globalement la pierre. Pourtant, ces derniers sont méprisés, rejetés voire tués, sauf si le pouvoir central les repère suffisamment tôt et les éduque - cruellement - afin de les utiliser à ses fins.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trois souvenirs SF</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-souvenirs-sf/</link>
      <pubDate>Sat, 08 May 2021 10:01:48 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-souvenirs-sf/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dans la thématique des souvenirs, j&amp;rsquo;ai eu envie cette fois d&amp;rsquo;extraire de ma bibliothèque trois romans de science-fiction qui m&amp;rsquo;ont un jour fait voyager dans le temps ou l&amp;rsquo;espace.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;faune-de-lespace.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;faune-de-lespace.jpg&#34; alt=&#34;La faune de l&amp;#39;espace - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La faune de l&amp;rsquo;espace (A.E. van Vogt, 1950)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce livre occupe une place particulière dans mes souvenirs : je l&amp;rsquo;ai probablement pioché un peu au hasard en librairie quand j&amp;rsquo;étais jeune ado, et n&amp;rsquo;ai découvert que des années plus tard qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agissait d&amp;rsquo;un classique du genre. &lt;em&gt;La faune de l&amp;rsquo;espace&lt;/em&gt; est en fait un assemblage de nouvelles, réunies pour former une histoire complète. Cette dernière relate le voyage d&amp;rsquo;un vaste vaisseau spatial en mission scientifique à travers la galaxie, qui trouve sur son chemin des entités extérieures mystérieuses et potentiellement hostiles. L&amp;rsquo;équipage compte parmi ses nombreux membres une sorte de super-scientifique-psychologue-spécialiste-en-tout qui, malgré le scepticisme initial de l&amp;rsquo;équipage, s&amp;rsquo;avère évidemment précieux. Si l&amp;rsquo;ouvrage est daté (le livre sous cette forme est paru en 1950, mais certaines nouvelles datent de la fin des années 1930), il a manifestement conservé une bonne part de sa magie, notamment grâce à ses extraterrestres étranges et originaux. Pour l&amp;rsquo;anecdote, la ressemblance (discutable et discutée) entre l&amp;rsquo;un d&amp;rsquo;eux et le célèbre Xénomorphe d&amp;rsquo;&lt;em&gt;Alien&lt;/em&gt; a d&amp;rsquo;ailleurs donné lieu à un procès entre A.E. van Vogt et la 20th Century Fox.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilan d&#39;avril</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-davril/</link>
      <pubDate>Sun, 02 May 2021 09:07:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-davril/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;apres_les_chiens.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;apres_les_chiens.jpg&#34; alt=&#34;Après les chiens - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce mois-ci, j&amp;rsquo;ai lu le polar &lt;em&gt;Après les chiens&lt;/em&gt;, écrit par la journaliste niçoise Michèle Pedinielli. La détective privée Ghjulia Boccanera (dite &amp;ldquo;Diou&amp;rdquo;) y enquête sur le meurtre d&amp;rsquo;un réfugié érythréen, tout en cherchant à élucider la disparition d&amp;rsquo;une jeune femme. L&amp;rsquo;histoire prend place après les événements de &lt;em&gt;Boccanera&lt;/em&gt; (qui inaugure la série), qu&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas nécessaire d&amp;rsquo;avoir lu pour en comprendre l&amp;rsquo;intrigue, même si on retrouve avec plaisir quelques personnages connus. En toile de fond, il est ici question du traitement réservé aux demandeurs d&amp;rsquo;asile à la frontière entre l&amp;rsquo;Italie et la France : inutile donc de préciser que, si le récit est fluide et les protagonistes sympathiques, le sujet est plutôt lourd (après tout, on est dans un polar). Je me suis étonné de comprendre assez rapidement où tout cela allait, sans trop savoir si cela me décevait vraiment ou non. Pour autant, ce polar réserve quelques surprises bienvenues et m&amp;rsquo;a donné envie d&amp;rsquo;en lire d&amp;rsquo;autres (en particulier ceux de l&amp;rsquo;écrivain italien Andrea Camilleri, que dévore la narratrice). Et puis l&amp;rsquo;extrême-droite y prend pour son grade, ce qui fait toujours plaisir.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Des livres qui ont compté</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/des-livres-qui-ont-compte/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Apr 2021 09:36:38 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/des-livres-qui-ont-compte/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Regarder &lt;em&gt;High Fidelity&lt;/em&gt; (&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/04/17/deux-series-pour-changer/&#34;&gt;la série adaptée l&amp;rsquo;année dernière du roman de Nick Hornby&lt;/a&gt;), m&amp;rsquo;a donné envie, outre d&amp;rsquo;écouter plein de musique, de faire une liste : une liste de livres qui ont occupé une place spéciale à un moment de ma petite existence et qui comptent donc encore d&amp;rsquo;une façon ou d&amp;rsquo;une autre. C&amp;rsquo;est évidemment complètement arbitraire, mais l&amp;rsquo;exercice de mémoire est amusant. Alors, selon l&amp;rsquo;expression consacrée, c&amp;rsquo;est parti pour le top 5 des livres qui ont compté un jour dans ma vie.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;haute-fidelite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;haute-fidelite.jpg&#34; alt=&#34;Haute fidélité - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Haute Fidélité - Nick Hornby (1995)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai 19 ans, aucune confiance en moi et je joue dans ce groupe de rock avec mes amis. Un jour on obtient ce plan impensable : on va enregistrer &lt;em&gt;dans un studio&lt;/em&gt;. Juste avant de partir enregistrer à Liège - &lt;em&gt;dans un studio&lt;/em&gt; &lt;em&gt;!&lt;/em&gt; -, je reçois ce petit bouquin coloré avec un vinyle sur la couverture : &amp;ldquo;ça devrait te plaire&amp;rdquo;. Un coup dans le mille, effectivement. A l&amp;rsquo;époque je vis aussi ma première vraie relation amoureuse, et c&amp;rsquo;est peu dire que ce roman qui cause de musique, d&amp;rsquo;amour et de lose, est tombé au bon moment. Usé comme il est, je l&amp;rsquo;ai probablement lu et relu plusieurs fois.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deux séries, pour changer</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-series-pour-changer/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Apr 2021 11:39:01 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-series-pour-changer/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;high-fidelity.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;high-fidelity.jpg&#34; alt=&#34;High Fidelity - affiche&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai tout récemment terminé la première saison de &lt;em&gt;High Fidelity&lt;/em&gt;, adaptation sortie l&amp;rsquo;an passé du roman du même nom de Nick Hornby. Ce dernier m&amp;rsquo;avait beaucoup plu il y a une grosse dizaine petite quinzaine d&amp;rsquo;années, au point de compter parmi mes livres préférés à une époque. Cette adaptation marque d&amp;rsquo;emblée deux différences majeures : d&amp;rsquo;une part le protagoniste du roman, Rob (prototype du mec célibataire un peu loser), est cette fois interprété par Zoë Kravitz, et l&amp;rsquo;action se déroule à New York et non plus à Londres. Pour le reste, c&amp;rsquo;est pareil : Rob tient un magasin de vinyles, vit mal la fin de sa dernière relation amoureuse, et fait des listes (à commencer par celle de ses pires séparations). Elle peut heureusement compter sur deux personnages particulièrement attachants : Cherise et Simon, ses amis et employés du magasin. Le tout baigne constamment dans la musique (rock principalement, mais pas uniquement) et, si les références sont évidemment nombreuses, la série prend garde à ne pas perdre ses spectateurs et spectatrices moins au fait de l&amp;rsquo;histoire de la pop des soixante dernières années. Pour autant, j&amp;rsquo;ai quand même appris des choses sur le disco ainsi que &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=8Tw3r2BzoAE&#34;&gt;l&amp;rsquo;existence de William Onyeabor&lt;/a&gt;, et j&amp;rsquo;en suis très content. Cela me rappelle bien l&amp;rsquo;esprit du roman, que j&amp;rsquo;avais su apprécier malgré ma méconnaissance de la vaste majorité des artistes balancés par le narrateur tout au long de l&amp;rsquo;histoire. Bref, j&amp;rsquo;ai passé un très bon moment devant cette réinterprétation, qui renouvelle largement le récit original sans le trahir.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deux livres de Nnedi Okorafor</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-livres-de-nnedi-okorafor/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 10:55:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-livres-de-nnedi-okorafor/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;binti.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;binti.jpg&#34; alt=&#34;Binti - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai récemment terminé le premier tome de &lt;em&gt;Binti&lt;/em&gt;, écrit par &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nnedi_Okorafor&#34;&gt;Nnedi Okorafor&lt;/a&gt;. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un court roman de science fiction, type space opera. Nous y suivons une jeune femme, Binti, la première de son peuple invitée à prendre place au sein de la plus prestigieuse planète-université de la galaxie, étant donné ses talents hors du commun en mathématique. Contre l&amp;rsquo;avis de sa famille et de son peuple - résolument casanier - elle décide d&amp;rsquo;embarquer pour cette planète lointaine. Le voyage, toutefois, est brutalement interrompu lorsque le vaisseau est attaqué par des Méduses, une espèce extraterrestre, qui y massacrent l&amp;rsquo;équipage et dont seule Binti sort vivante. Or cette dernière exerce la fonction d&amp;rsquo;harmonisatrice, qu&amp;rsquo;on peut rapprocher de la diplomatie : une capacité bien pratique face à une espèce extraterrestre belliqueuse, mais très à cheval sur les principes. De là s&amp;rsquo;en suit une histoire dans laquelle la protagoniste se débat d&amp;rsquo;abord pour survivre, mais surtout pour comprendre le rôle qu&amp;rsquo;elle y joue. Ce premier tome aborde de nombreux sujets qui, pour la plupart, n&amp;rsquo;y connaissent pas de dénouement : il faudra pour cela attendre le tome 2, qui sort en français en mai prochain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Viendra le temps du feu - Wendy Delorme</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/viendra-le-temps-du-feu-wendy-delorme-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Apr 2021 15:29:22 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/viendra-le-temps-du-feu-wendy-delorme-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;wendy-delorme-viendra-le-temps-du-feu_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;wendy-delorme-viendra-le-temps-du-feu_couv.jpg&#34; alt=&#34;Viendra le temps du feu - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Avec ce roman sorti en mars de cette année, Wendy Delorme prend d&amp;rsquo;abord le temps d&amp;rsquo;installer un monde d&amp;rsquo;une noirceur d&amp;rsquo;encre : une dystopie fermée, étouffante et a priori sans espoir, qui rappelle par moments &lt;em&gt;La servante écarlate&lt;/em&gt; de Margaret Atwood. Alors que nous faisons connaissance avec leur univers, les protagonistes évoquent des souvenirs d&amp;rsquo;un temps qui valait (encore) la peine d&amp;rsquo;être vécu, rendant le présent d&amp;rsquo;autant plus insupportable. La proximité avec ce qui agite notre époque est par ailleurs flagrante : l&amp;rsquo;autrice n&amp;rsquo;a fait que pousser quelques curseurs un peu plus loin et installé les forces conservatrices les plus crasses au pouvoir, sur fond d&amp;rsquo;effondrement climatique. Mais ce roman n&amp;rsquo;est pas que sinistre : il réserve en effet de superbes passages, emplis d&amp;rsquo;amour et de sensualité. Sa lecture est de plus facilitée par un découpage en courtes sections de quelques pages seulement, grâce auxquels nous passons sans arrêt d&amp;rsquo;une narratrice à une autre. Bien sûr, l&amp;rsquo;opportunité de se plonger dans une dystopie est peut-être discutable en ces temps compliqués. Toutefois, &lt;em&gt;Viendra le temps du feu&lt;/em&gt; comporte, en son cœur même, une solide dose de résistance (notamment féministe et LGBT+), qui en fait tout l&amp;rsquo;intérêt, nous permet d&amp;rsquo;envisager l&amp;rsquo;utopie et de respirer alors que nous frôlons l&amp;rsquo;asphyxie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilan de mars 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-de-mars-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 09:45:25 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/bilan-de-mars-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;volonte-de-se-battre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;volonte-de-se-battre.jpg&#34; alt=&#34;La volonté de se battre - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Littérairement parlant, c&amp;rsquo;est &lt;em&gt;La volonté de se battre&lt;/em&gt;, troisième tome de la série Terra Ignota, qui m&amp;rsquo;a surtout occupé ce mois-ci. J&amp;rsquo;ai déjà évoqué &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/&#34;&gt;ailleurs&lt;/a&gt; mon attachement tout particulier à cette série écrite par Ada Palmer, qui a réussi à construire un univers complexe et fascinant porté par une narration du même niveau. &lt;em&gt;Trop semblable à l&amp;rsquo;éclair&lt;/em&gt;, premier tome de la série, m&amp;rsquo;a diverti du premier confinement ; &lt;em&gt;Sept Redditions&lt;/em&gt;, sa suite, m&amp;rsquo;a sorti d&amp;rsquo;un été aux allures de drôle de guerre caniculaire. La volonté de se battre m&amp;rsquo;a-t-il fait oublier la montée de la troisième vague ? Et bien oui, merci. L&amp;rsquo;histoire avance, toujours portée par un narrateur dont on se demande tout de même parfois s&amp;rsquo;il ne joue pas volontairement avec nos pieds ou s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas en train de complètement perdre les pédales. Ces facéties narratives nécessitent une véritable implication, mais sont pour moi un vrai plaisir. Qu&amp;rsquo;importe au fond si le narrateur est fou, j&amp;rsquo;ai envie de savoir ce qu&amp;rsquo;il veut me raconter et ce qu&amp;rsquo;il perçoit de son monde. Force est parfois d&amp;rsquo;admettre que quelques longueurs et flous artistiques peuvent rebuter les lecteurs et lectrices qui ne seraient pas d&amp;rsquo;emblée subjugués par l&amp;rsquo;univers décrit, mais ça ne m&amp;rsquo;empêchera pas de continuer à en parler à tout le monde avec des étoiles dans les yeux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vita Nostra - Marina &amp; Sergueï Diatchenko</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 11:27:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;vita-nostra.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;vita-nostra.jpg&#34; alt=&#34;Vita Nostra - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Vita Nostra appartient à cette catégorie de livres qui laissent une impression à part et, en ce qui me concerne, le besoin dévorant d’en discuter pour tenter (vainement) d’en épuiser le sujet. On y suit une jeune femme ukrainienne sur le point de commencer des études universitaires. Sauf que, pour une raison qui nous échappe, la voilà forcée de rejoindre un mystérieux institut dans une ville obscure. Quant à savoir ce qu’elle y apprendra, là se trouve une part de l’enjeu. Passé le premier contact cryptique et inquiétant avec ce nouvel établissement, commencent les pourquoi, les comment, les sentiments mêlés d’injustice, de révolte et de curiosité, et surtout cette obsession de continuer, fiévreusement, pour voir où diable cette histoire nous mène. Un bien étrange roman.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2020</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 11:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;sept-redditions.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;sept-redditions.jpg&#34; alt=&#34;Sept Redditions - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C’est l’heure des bouquins de l&amp;rsquo;année ! Je me suis imposé d’en choisir dix (en trichant juste un peu) et les ai classés arbitrairement pour le plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &amp;ldquo;Trop semblable à l’éclair&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2016) et &amp;ldquo;Sept redditions&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2017) : double prix de l’amour inconditionnel pour les deux premiers tomes de la saga Terra Ignota, d’une inventivité folle et qui m’ont transportés comme rarement en cette année où c’était plutôt nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &amp;ldquo;Au bal des absents&amp;rdquo;, par Catherine Dufour (2020) : un roman que je qualifierais de fantastique social enragé. C’est génial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &amp;ldquo;Mémoire de fille&amp;rdquo;, par Annie Ernaux (2016) : un exercice de mémoire frappant de justesse, rempli de réflexions sur le processus et le sens de l’écriture autobiographique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Au bal des absents - Catherine Dufour</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-bal-des-absents-catherine-dufour-2020/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 11:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-bal-des-absents-catherine-dufour-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;au_bal_des_absents.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;au_bal_des_absents.jpg&#34; alt=&#34;Au bal des absents - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Claude, la quarantaine solitaire et sans le sou, se prépare à être expulsée de son appartement lorsqu’un mystérieux contact Linkedin lui propose un job bien payé dans une maison isolée à la campagne. Sa mission : enquêter sur la disparition d’une famille d’Américains. Au pied du mur, Claude accepte : quels choix lui reste-t-il de toute façon ? S’ensuit une histoire mêlant horreur (je n’étais pas prévenu), fantastique et social. Tout le sel d’Au bal des absents tient dans le comportement inattendu de sa protagoniste, personnage qui n’a de toute façon plus grand chose à perdre et dont on suit le parcours avec joie et inquiétude. Catherine Dufour canarde la réalité à travers ce roman fantastique-social enragé superbement écrit, et c’est génial (même si parfois ça fait peur).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’homme qui mit fin à l’histoire - Ken Liu</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhomme-qui-mit-fin-a-lhistoire-ken-liu-2016/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Aug 2020 10:15:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhomme-qui-mit-fin-a-lhistoire-ken-liu-2016/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;lhomme-qui-mit-fin-a-lhistoire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;lhomme-qui-mit-fin-a-lhistoire.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;homme qui mit fin à l&amp;#39;Histoire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce petit roman est à part, court et pourtant particulièrement dense. L’auteur, Ken Liu (auteur de SF américain né en Chine), y décrit une intention nouvelle permettant de visiter le passé. Il ne s’agit pas de voyage dans le temps, plutôt d’un moyen de voir, sans interférer, un endroit précis à une époque donnée. Attention toutefois : cette observation n’est possible qu’une seule fois, et par une seule personne, avant de disparaître à tout jamais. L’invention est ici testée sur l’Unité 731, sinistre lieu d’expérimentations humaines de l’armée japonaise en Mandchourie, pendant la seconde guerre mondiale. Derrière cette invention purement imaginaire, il est donc ici question d’histoire et de mémoire collective, et de la façon dont des blessures anciennes continuent d’empoisonner le présent. Ce n’est pas très amusant, mais c’est vraiment brillant et complètement d’actualité.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trop semblable à l’éclair - Ada Palmer</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 20:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;trop-semblable-a-leclair.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;trop-semblable-a-leclair.jpg&#34; alt=&#34;Trop semblable à l&amp;#39;éclair - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Si la littérature de l’imaginaire permet beaucoup en matière de nouveaux horizons, il se dit en ce moment qu’elle pourrait gagner à moins se focaliser sur l’annihilation du monde pour s’intéresser davantage à des avenirs meilleurs (ça nous changerait). C’est là que débarque l’historienne Ada Palmer avec sa série Terra Ignota, dont le premier tome Trop semblable à l’éclair est sorti l’an passé en français. Bienvenue dans un 2454 aux allures d’utopie. Un monde en paix, où les déplacements sont faciles et dans lequel les nations, vieilles reliques inutiles, ont été remplacées par des “Ruches” que les citoyens rejoignent à leur convenance (pour ne citer qu’une des idées brillantes de ce récit). Le narrateur de cette histoire, un fascinant personnage, nous raconte pourtant les derniers jours de ce système, qu’on imagine pourtant si solide. Je pourrais en parler des heures : Trop semblable à l’éclair est superbement raconté et d’une richesse folle (tant d’un point de vue de l’écriture que de l’univers), mêlant philosophie, politique et une certaine dose de mysticisme. Et surtout, surtout, il renouvelle le genre en s’éloignant des poncifs de notre époque, en convoquant d’autres périodes de l’histoire et en nous invitant à penser des futurs possibles. En cela, c’est ce que la science-fiction peut offrir de meilleur.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Normal - Warren Ellis</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/normal-warren-ellis-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2020 20:11:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/normal-warren-ellis-2018/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;normal-1.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;normal-1.jpeg&#34; alt=&#34;Normal - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Je ne sais pas vraiment si ce petit roman entre dans le domaine de la science-fiction, mais je peux au moins le qualifier sans hésiter de tordu. Normal se déroule dans une sorte d&amp;rsquo;hôpital réservé aux veilleurs stratégiques et autres prospectivistes. Ces derniers sont en effet hautement susceptibles de perdre les pédales, à force de tenter de prévoir l’avenir dans leur domaine de compétences. Pour les calmer et les préparer à retourner affronter le monde, on les envoie donc là. Nous y suivons un pensionnaire fraîchement accueilli, isolé de l&amp;rsquo;extérieur au même titre que ses nouveaux congénères (dans cet institut, une simple connexion internet est un bien précieux). Ensemble, nous découvrons un environnement forcément un peu spécial, dont l’étrangeté croît brusquement lorsqu’un patient disparaît, remplacé dans sa cellule par un gros tas d’insectes. Enlèvement ? Evasion ? Conspiration ? Mystère. C’est en tout cas la dose de folie qu’il me fallait lorsque je m’y suis plongé.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Honoré et moi - Titiou Lecoq</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/honore-et-moi-titiou-lecoq-2019/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Aug 2020 10:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/honore-et-moi-titiou-lecoq-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;honore-et-moi.png&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;honore-et-moi.png&#34; alt=&#34;Honoré et moi - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au rayon des livres qui font du bien, voici de façon surprenante une biographie de… Balzac. Comme beaucoup j’imagine, j’ai découvert cet auteur du XIXème siècle par une lecture imposée en secondaire. J&amp;rsquo;avais écopé du Colonel Chabert, une lecture éprouvante qui, pour longtemps, m’a donné de ce cher Honoré de Balzac l’image d’un vieux monsieur aussi poussiéreux qu’ennuyeux. Titiou Lecoq, par contre, a développé pour Honoré une véritable passion, qu’elle s’applique ici à nous partager avec grand enthousiasme. On y découvre un véritable personnage de roman, attachant autant qu’agaçant, doux mégalo décidé coûte que coûte à vivre au dessus des moyens qu’il dilapide tant qu’il peut. Ça se lit comme du bonbon.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un livre par jour pendant cinq jours</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 10:49:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;outrage-et-rebellion.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;outrage-et-rebellion.jpg&#34; alt=&#34;Outrage et rébellion - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Jour 1. Outrage et rébellion - Catherine Dufour (2009) - Dans cette histoire, Catherine Dufour nous raconte la naissance aussi jouissive que douloureuse d’un mouvement punk dans une Chine du XXIVème siècle. On n’y trouve pas une narratrice unique, mais toute une série de voix, avec leur vécu propre et leur sensibilité. A nous de faire sens au milieu de ce chaos. J’ai appris bien après l’avoir lu, et adoré (c&amp;rsquo;est encore aujourd&amp;rsquo;hui un de mes livres préférés), qu’il était grandement inspiré de Please Kill Me : l&amp;rsquo;histoire non censurée du punk racontée par ses acteurs, dont le titre dit à peu près tout.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;fin_de_homme_rouge.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;fin_de_homme_rouge.jpg&#34; alt=&#34;La fin de l&amp;#39;homme rouge - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Jour 2 - La Fin de l&amp;rsquo;homme rouge - Svetlana Alexievitch (2013) - Il y a deux ans, j’ai pris ce pavé comme une claque dans la face. Svetlana Alexievitch y donne la parole aux témoins de la fin de l’Union soviétique : on y lit leur vécu, leurs pensées, leurs peurs, leur colère, leurs souvenirs, leurs espoirs. Des histoires parfois bien différentes les unes des autres et pourtant liées par un thème : comment fait-on pour gérer la fin brutale d’un monde dans lequel on a toujours vécu, un changement dont l’impact se ressent sur toutes les strates de la société ? Comment, au niveau individuel, se faire aux nouvelles règles du jeu ? Je ne suis vraiment pas prêt de l&amp;rsquo;oublier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Fun Home - Alison Bechdel</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/fun-home-bechdel/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2000 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/fun-home-bechdel/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;fun-home-couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;fun-home-couv.jpg&#34; alt=&#34;Fun Home - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;




&lt;a href=&#34;fun-home-2.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;fun-home-2.jpg&#34; alt=&#34;Extrait de Fun Home&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Fun Home&lt;/em&gt; est une BD qui se lit comme un roman. Alison Bechdel (&lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Test_de_Bechdel&#34;&gt;celle du test&lt;/a&gt;) y dresse un portrait de son père, intellectuel au parcours complexe et contrarié, roi de la déco froid et obsessionnel, dans une atmosphère qui rappelle un peu la série &lt;em&gt;Six Feet Under&lt;/em&gt; (les pompes funèbres incluses). Techniquement, Alison Bechdel arrive efficacement à rendre l&amp;rsquo;expression des visages en seulement quelques traits, avec un style qui se prête bien à la version poche qui est arrivée entre mes mains. Le résultat est - forcément - vachement introspectif. C&amp;rsquo;est aussi empreint de retenue et de froideur, mais les aspérités n&amp;rsquo;en sont que plus marquantes. En fait, le terme &amp;ldquo;tragicomédie&amp;rdquo; colle bien à l&amp;rsquo;ensemble : c&amp;rsquo;est globalement dramatique, mais ce qui nous est raconté est souvent rigolo (à condition d&amp;rsquo;apprécier cette sorte d&amp;rsquo;humour glacial). J&amp;rsquo;ai beaucoup aimé et je ne tarderai pas à enchaîner avec &lt;em&gt;C&amp;rsquo;est toi ma maman ?&lt;/em&gt;, dans lequel Alison Bechdel se penche cette fois sur sa mère.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moi, Jean Gabin - Goliarda Sapienza</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/moi-jean-gabin-sapienza/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/moi-jean-gabin-sapienza/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; alt=&#34;Moi, Jean Gabin - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au moment de me procurer ce livre dans le rayon &amp;ldquo;Littérature italienne&amp;rdquo; de ma bouquinerie favorite (je cherchais des Wu Ming, vous saurez tout), je ne sais pas grand chose de Jean Gabin et pour être honnête je m&amp;rsquo;en fiche un peu. De Goliarda Sapienza je sais qu&amp;rsquo;elle est l&amp;rsquo;autrice du fameux &lt;em&gt;L&amp;rsquo;art de la joie&lt;/em&gt;, et je me souviens - sans plus - que c&amp;rsquo;est probablement une bonne chose. C&amp;rsquo;est ce titre étrange qui attire mon attention, puis un rapide coup d&amp;rsquo;oeil à son incipit suffit à transformer cette trouvaille en achat compulsif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La quatrième de couverture nous explique que ce livre raconte l&amp;rsquo;enfance mouvementée de l&amp;rsquo;autrice dans un quartier populaire de Catane, en Sicile, vers la fin des années 30. La petite Goliarda, fille de parents résolument socialistes dans un pays dominé par les fascistes et leurs milices, semble davantage élevée par ses frères que par ses parents, très occupés par leurs activités politiques et sociales. Elle mène une vie bien remplie, moins occupée par l&amp;rsquo;école que par un furieux besoin de gagner sa vie par de menus travaux, ce qui lui permettra d&amp;rsquo;aller au cinéma. C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;elle découvre le jeune Jean Gabin (acteur ou personnage, cela n&amp;rsquo;a semble-t-il pas beaucoup d&amp;rsquo;importance) et s&amp;rsquo;identifie à la liberté qu&amp;rsquo;il incarne, au point quasiment d&amp;rsquo;en faire un alter ego.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>TITLE - NAME</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/1-template-name/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Mar 2000 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/1-template-name/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;IMAGE.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;IMAGE.jpg&#34; alt=&#34;TITLE - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Le Lorem Ipsum est simplement du faux texte employé dans la composition et la mise en page avant impression. Le Lorem Ipsum est le faux texte standard de l&amp;rsquo;imprimerie depuis les années 1500, quand un imprimeur anonyme assembla ensemble des morceaux de texte pour réaliser un livre spécimen de polices de texte. Il n&amp;rsquo;a pas fait que survivre cinq siècles, mais s&amp;rsquo;est aussi adapté à la bureautique informatique, sans que son contenu n&amp;rsquo;en soit modifié. Il a été popularisé dans les années 1960 grâce à la vente de feuilles Letraset contenant des passages du Lorem Ipsum, et, plus récemment, par son inclusion dans des applications de mise en page de texte, comme Aldus PageMaker.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
