<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Kopi on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/kopi/</link>
    <description>Recent content in Kopi on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 31 May 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/kopi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>U Like UFO - Mercening</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/u-like-ufo-mercening/</link>
      <pubDate>Sat, 31 May 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/u-like-ufo-mercening/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;ulikeufo.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;ulikeufo.jpg&#34; alt=&#34;U Like UFO - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;U Like UFO&lt;/em&gt; est une première à plusieurs titres : première BD publiée de l&amp;rsquo;autrice française Mercening et première parution de la nouvelle collection &lt;em&gt;Kopi&lt;/em&gt; - spécialisée dans le manga - des éditions &lt;em&gt;Exemplaire&lt;/em&gt;. A l&amp;rsquo;annonce de son financement participatif je n&amp;rsquo;ai pas longtemps hésité tellement le projet semblait coller à mes petites déviances : le paranormal, les p&amp;rsquo;tits hommes verts et plus globalement le bizarre. La découverte &lt;a href=&#34;https://www.instagram.com/mercening/&#34;&gt;du compte Instagram&lt;/a&gt; de l&amp;rsquo;autrice, l&amp;rsquo;enthousiasme de &lt;a href=&#34;https://www.bouletcorp.com/&#34;&gt;Boulet&lt;/a&gt; et les premières planches dévoilant son univers m&amp;rsquo;ont convaincu de participer.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;page2.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;page2.jpeg&#34; alt=&#34;U Like UFO - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Le récit commence durement avec le suicide d&amp;rsquo;un adolescent membre du petit club de paranormal de son lycée. Sous le choc, son amie Alice, en dernière année de lycée, et Oswald, jeune professeur d&amp;rsquo;anglais, décident malgré tout de continuer le club. Quelques années plus tard, ils ont fondé une entreprise et forment un duo de détectives spécialisés dans les phénomènes paranormaux. Leur objectif : prouver une fois pour toutes l&amp;rsquo;existence du paranormal. Même si les déceptions s&amp;rsquo;accumulent, leur détermination semble à toute épreuve et cette obsession sincère dénuée de tout cynisme les rend forcément attachants, mais aussi un peu déconcertants. Comme on parle d&amp;rsquo;un professeur reconverti et de son ancienne élève, la nature de leur relation pourrait même créer un certain malaise. Ce dernier, heureusement, est rapidement désamorcé (d&amp;rsquo;une manière que je qualifierais d&amp;rsquo;à l&amp;rsquo;image des personnages : surprenante et plutôt rigolote).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
