<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Laurent Gaudé on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/laurent-gaud%C3%A9/</link>
    <description>Recent content in Laurent Gaudé on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Mar 2023 11:39:50 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/laurent-gaud%C3%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Porte des Enfers - Laurent Gaudé</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/la-porte-des-enfers-laurent-gaude/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2023 11:39:50 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/la-porte-des-enfers-laurent-gaude/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/portedesenfers.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/portedesenfers.jpg&#34; alt=&#34;La porte des enfers - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Il y a longtemps que je lorgnais sur Laurent Gaudé, non pas en raison de ses prix littéraires, mais parce que c&amp;rsquo;est le frère d&amp;rsquo;Ivan, l&amp;rsquo;estimé cofondateur du magazine &lt;em&gt;Canard PC&lt;/em&gt;. Lorsque la journaliste Julie Le Baron (nouvelle rédactrice en chef - bravo - du magazine en question) a dit le plus grand bien de &lt;em&gt;La Porte des Enfers&lt;/em&gt;, je me suis dit que je commencerais par celui-là, intrigué que j&amp;rsquo;étais par son côté fantastique et surtout parce qu&amp;rsquo;il en fallait bien un.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette histoire commence en 2002 à Naples par la vengeance de Pippo, mort - attention - en 1980 à six ans lors d&amp;rsquo;une fusillade. Il n&amp;rsquo;est pas vraiment nécessaire d&amp;rsquo;en révéler davantage, tout comme il est déconseillé de lire la quatrième de couverture (de l&amp;rsquo;édition poche &lt;em&gt;Acte Sud&lt;/em&gt; en tout cas) qui vous révèlera les deux tiers du roman. L&amp;rsquo;histoire alterne donc entre 1980, où nous suivons les parents de Pippo en proie au deuil, et 2002, où un Pippo bien vivant en a gros sur la patate. Pourquoi ? Comment ? Plus que cette question bien légitime, il s&amp;rsquo;agit ici de ressentir la peine, la peur et le dégoût, mais aussi, dans un autre registre, les ruelles encombrées de Naples, l&amp;rsquo;odeur du café et l&amp;rsquo;inéluctabilité de la mort. A l&amp;rsquo;instar des personnages de ce livre, on y cherche des étincelles de vie dans un océan de crasse et de désespoir : l&amp;rsquo;enfer, ici, est à prendre au sens propre comme au sens figuré. Et comme souvent, on trouvera des lueurs dans les marges. Ce n&amp;rsquo;est pas un roman très rigolo, par contre il se lit rapidement.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
