<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Capitale Du Sud on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/capitale-du-sud/</link>
    <description>Recent content in Capitale Du Sud on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 May 2023 07:55:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/capitale-du-sud/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Trois Lucioles - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 07:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/images/troislucioles.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/images/troislucioles.jpeg&#34; alt=&#34;Trois Lucioles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trois Lucioles&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est un joli nom. Sorti il y a environ un an, ce roman est la suite du &lt;em&gt;Sang de la Cité&lt;/em&gt; et fait partie de la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires, celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier. Le tout se déroule dans un univers de type fantasy tendance époque moderne. Cap au sud donc, pour y retrouver la cité de Gemina et notre protagoniste Nox, non pas exactement là où nous les avions laissés, mais plutôt quelques mois plus tard. S&amp;rsquo;agissant d&amp;rsquo;un tome charnière de la saga au même titre que &lt;em&gt;Mort aux Geais !&lt;/em&gt; de Claire Duvivier, je ne m&amp;rsquo;appesantirai pas sur son intrigue. Je peux par contre dire que ce roman est à l&amp;rsquo;image de la saga : ambitieux mais pas boursouflé, simple mais certainement pas simpliste. Il se lit comme une évidence et je n&amp;rsquo;ai que du bien à dire de son intrigue générale, de ses personnages et de son univers quasiment &amp;ldquo;graphique&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a aucun mal à visualiser (un effet grandement aidé par les superbes couvertures).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sang de la Cité - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 12:42:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/images/le-sang-de-la-cite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/images/le-sang-de-la-cite.jpg&#34; alt=&#34;Le sang de la cité - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;La saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt; est un projet ambitieux : non pas une simple, mais une double trilogie de fantasy, chacune centrée sur une ville. Le premier tome de &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le sang de la Cité&lt;/em&gt;, est sorti en avril 2021 et nous le devons à Guillaume Chamanadjian, dont c&amp;rsquo;est même le premier roman. &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, à lire en parallèle, est écrite par Claire Duvivier (autrice du magnifique &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;Un long voyage&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) et son premier épisode est sorti en octobre dernier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respectant sans raison particulière l&amp;rsquo;ordre chronologique des sorties, j&amp;rsquo;ai donc commencé par le Sud. Dans un univers ressemblant l&amp;rsquo;époque moderne, il est ici question de Gemina, vaste cité vivante et complexe, divisée en une multitude de Maisons, pleine de conflits politiques et de mystères décidément bien mystérieux. Nous la découvrons par les yeux de Nox, protégé du puissant Duc Servaint, mais surtout simple commis d’épicerie qui distribue bouteilles de vin, dont la population raffole, et autres délicatesses aux quatre coins de la ville. Servaint a toutefois d&amp;rsquo;autres projets pour Nox et profite de la dernière incartade de son imprévisible sœur jumelle, Daphné, pour lui donner un rôle qui va sensiblement compliquer son quotidien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
