<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Au Diable Vauvert on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/au-diable-vauvert/</link>
    <description>Recent content in Au Diable Vauvert on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Jul 2023 13:20:26 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/au-diable-vauvert/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le chant du Drille - Ayerdhal</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-chant-du-drille-ayerdhal/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Jul 2023 13:20:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-chant-du-drille-ayerdhal/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;drille.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;drille.jpg&#34; alt=&#34;Le chant du drille - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Il y a trois ans, au début du premier confinement, plusieurs éditeurs (dont notamment &lt;em&gt;Au diable vauvert&lt;/em&gt;) ont eu la bonne idée de rendre disponible gratuitement toute une série de romans sur lesquels je me suis jeté. Celui-ci, &lt;em&gt;Le chant du Drille&lt;/em&gt;, traînait tristement au fond de ma liseuse depuis lors, mais je me suis enfin décidé à lui prêter attention.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un roman de science-fiction français au pitch assez classique, à base de colonisation de planète paradisiaque perturbée par un événement inattendu. Le scénario ne manque pourtant pas d&amp;rsquo;originalité. Sa principale attraction, ce sont ces fameux drilles : des petits humanoïdes placides, voire indifférents, remarquables par leur chant envoutant. Préalable indispensable à la colonisation de la planète, leur étude n&amp;rsquo;a pas révélé de signes d&amp;rsquo;intelligence. Pourtant, alors que les humains occupent les lieux depuis des décennies, les drilles s&amp;rsquo;installent soudain en masse dans les villages humains pour s&amp;rsquo;y laisser mourir lentement. Bon pour le moral ! C&amp;rsquo;est ainsi que Lodève, Inspectrice générale des Colonies, est envoyée sur place pour enquêter sur la situation et prendre les décisions qui s&amp;rsquo;imposent. Elle rencontre ainsi une série de personnages clés (intéressants et variés) afin de résoudre le mystère de ce comportement suicidaire.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;enfant de poussière - Patrick Dewdney</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 13:30:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;enfant-de-poussiere.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;enfant-de-poussiere.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;enfant de poussière - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Sept tomes : c&amp;rsquo;est le nombre de livres que devrait compter le &lt;em&gt;Cycle de Syffe&lt;/em&gt;, qui semble être le nouveau porte-étendard de la fantasy française. Dans ce premier opus, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;enfant de poussière&lt;/em&gt;, Patrick Dewdney, auteur français d&amp;rsquo;origine britannique, dépeint un univers médiéval dont la magie est (presque ?) absente. Nous y rencontrons Syffe, alors enfant de huit ans, orphelin, étranger et élevé par une veuve austère. On en conviendra, ce ne sont pas là les meilleures cartes pour débuter dans la vie, a fortiori lorsque la mort du Roi signe le grand retour de l&amp;rsquo;instabilité sur le territoire. C&amp;rsquo;est donc à travers un contexte politique changeant et complexe que Syffe doit survivre et se frayer un chemin. Pas de narrateur omniscient ici, ni même de grande quête épique. Nous percevons cette histoire à travers les yeux d&amp;rsquo;un enfant confronté à une avalanche d&amp;rsquo;emmerdements, qui a autre chose à faire que d&amp;rsquo;étudier son environnement dans les détails. Cela nous est donc distillé de façon parcellaire, et ça fonctionne très bien. Syffe, toute poussière qu&amp;rsquo;il est, rencontrera heureusement quelques figures amicales : on prend d&amp;rsquo;ailleurs grand plaisir à constater que certains personnages, de prime abord plutôt classiques, réussissent finalement à surprendre. Pour ne rien gâcher, ce livre de plus de 600 pages est écrit dans une fort jolie langue française. Tout cela pour dire que ce premier tome très réussi promet un cycle de fantasy original, ambitieux et sans pitié.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2020</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 11:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;sept-redditions.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;sept-redditions.jpg&#34; alt=&#34;Sept Redditions - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C’est l’heure des bouquins de l&amp;rsquo;année ! Je me suis imposé d’en choisir dix (en trichant juste un peu) et les ai classés arbitrairement pour le plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &amp;ldquo;Trop semblable à l’éclair&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2016) et &amp;ldquo;Sept redditions&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2017) : double prix de l’amour inconditionnel pour les deux premiers tomes de la saga Terra Ignota, d’une inventivité folle et qui m’ont transportés comme rarement en cette année où c’était plutôt nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &amp;ldquo;Au bal des absents&amp;rdquo;, par Catherine Dufour (2020) : un roman que je qualifierais de fantastique social enragé. C’est génial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &amp;ldquo;Mémoire de fille&amp;rdquo;, par Annie Ernaux (2016) : un exercice de mémoire frappant de justesse, rempli de réflexions sur le processus et le sens de l’écriture autobiographique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
