<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Jacqueline Harpman on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/jacqueline-harpman/</link>
    <description>Recent content in Jacqueline Harpman on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Apr 2020 10:49:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/jacqueline-harpman/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un livre par jour pendant cinq jours</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 10:49:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/outrage-et-rebellion.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/outrage-et-rebellion.jpg&#34; alt=&#34;Outrage et rébellion - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Jour 1. Outrage et rébellion - Catherine Dufour (2009) - Dans cette histoire, Catherine Dufour nous raconte la naissance aussi jouissive que douloureuse d’un mouvement punk dans une Chine du XXIVème siècle. On n’y trouve pas une narratrice unique, mais toute une série de voix, avec leur vécu propre et leur sensibilité. A nous de faire sens au milieu de ce chaos. J’ai appris bien après l’avoir lu, et adoré (c&amp;rsquo;est encore aujourd&amp;rsquo;hui un de mes livres préférés), qu’il était grandement inspiré de Please Kill Me : l&amp;rsquo;histoire non censurée du punk racontée par ses acteurs, dont le titre dit à peu près tout.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/fin_de_homme_rouge.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/fin_de_homme_rouge.jpg&#34; alt=&#34;La fin de l&amp;#39;homme rouge - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Jour 2 - La Fin de l&amp;rsquo;homme rouge - Svetlana Alexievitch (2013) - Il y a deux ans, j’ai pris ce pavé comme une claque dans la face. Svetlana Alexievitch y donne la parole aux témoins de la fin de l’Union soviétique : on y lit leur vécu, leurs pensées, leurs peurs, leur colère, leurs souvenirs, leurs espoirs. Des histoires parfois bien différentes les unes des autres et pourtant liées par un thème : comment fait-on pour gérer la fin brutale d’un monde dans lequel on a toujours vécu, un changement dont l’impact se ressent sur toutes les strates de la société ? Comment, au niveau individuel, se faire aux nouvelles règles du jeu ? Je ne suis vraiment pas prêt de l&amp;rsquo;oublier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
