<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Jacqueline Harpman on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/jacqueline-harpman/</link>
    <description>Recent content in Jacqueline Harpman on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/jacqueline-harpman/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un regard sur 2016</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/regard-2016/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/regard-2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Apparemment en ce moment la &lt;em&gt;trend&lt;/em&gt; c&amp;rsquo;est de revenir sur 2016. Alors plutôt que de parler de moi, ça m&amp;rsquo;a plutôt donné envie de me remémorer mes lectures de l&amp;rsquo;époque (ce qui revient globalement à parler de moi, mais différemment).&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;un_cantique_pour_leibowitz.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;un_cantique_pour_leibowitz.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Un cantique pour Leibowitz&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En science-fiction, c&amp;rsquo;est surtout l&amp;rsquo;année qui m&amp;rsquo;a vu découvrir le cycle de la &lt;a href=&#34;https://noninomnom.github.io/carnetslunaires/tags/culture-cycle/&#34;&gt;&lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Iain M. Banks et durant laquelle je me suis enfilé &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Homme des jeux&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;usage des armes&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Une forme de guerre&lt;/em&gt;, signe clair que j&amp;rsquo;étais enthousiasmé par ma découverte de cet univers. Cette année-là j&amp;rsquo;ai aussi été marqué par &lt;em&gt;Un cantique pour Leibowitz&lt;/em&gt;, un roman post-apo de Walter M. Miller sorti en 1960 dans lequel des moines tentent de sauvegarder ce qui reste de la connaissance humaine. Vivant à plein ma passion du moment pour l&amp;rsquo;exploration spatiale, j&amp;rsquo;ai lu le pavé &lt;em&gt;Mars la Rouge&lt;/em&gt;, premier tome de &lt;em&gt;La trilogie martienne&lt;/em&gt; de Kim Stanley Robinson - parue dans les années 1990 - qui nous fait suivre l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;une colonie humaine sur Mars et la terraformation progressive de cette dernière, dans une optique plutôt &amp;ldquo;hard SF&amp;rdquo; et une grande attention donnée aux dynamiques sociales. Anecdote amusante : le début de la trilogie prend justement place en 2026. En plus léger, j&amp;rsquo;ai un souvenir pétillant de &lt;em&gt;Au service surnaturel de sa majesté&lt;/em&gt;, de Daniel O&amp;rsquo;Malley, un roman d&amp;rsquo;urban fantasy dans une agence gouvernementale britannique secrète spécialisée dans le surnaturel.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un livre par jour pendant cinq jours</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 10:49:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-livre-par-jour-pendant-cinq-jours/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;outrage-et-rebellion.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;outrage-et-rebellion.jpg&#34; alt=&#34;Outrage et rébellion - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Jour 1. Outrage et rébellion - Catherine Dufour (2009) - Dans cette histoire, Catherine Dufour nous raconte la naissance aussi jouissive que douloureuse d’un mouvement punk dans une Chine du XXIVème siècle. On n’y trouve pas une narratrice unique, mais toute une série de voix, avec leur vécu propre et leur sensibilité. A nous de faire sens au milieu de ce chaos. J’ai appris bien après l’avoir lu, et adoré (c&amp;rsquo;est encore aujourd&amp;rsquo;hui un de mes livres préférés), qu’il était grandement inspiré de Please Kill Me : l&amp;rsquo;histoire non censurée du punk racontée par ses acteurs, dont le titre dit à peu près tout.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;fin_de_homme_rouge.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;20%&#34; src=&#34;fin_de_homme_rouge.jpg&#34; alt=&#34;La fin de l&amp;#39;homme rouge - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Jour 2 - La Fin de l&amp;rsquo;homme rouge - Svetlana Alexievitch (2013) - Il y a deux ans, j’ai pris ce pavé comme une claque dans la face. Svetlana Alexievitch y donne la parole aux témoins de la fin de l’Union soviétique : on y lit leur vécu, leurs pensées, leurs peurs, leur colère, leurs souvenirs, leurs espoirs. Des histoires parfois bien différentes les unes des autres et pourtant liées par un thème : comment fait-on pour gérer la fin brutale d’un monde dans lequel on a toujours vécu, un changement dont l’impact se ressent sur toutes les strates de la société ? Comment, au niveau individuel, se faire aux nouvelles règles du jeu ? Je ne suis vraiment pas prêt de l&amp;rsquo;oublier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
