<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Kim Stanley Robinson on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/kim-stanley-robinson/</link>
    <description>Recent content in Kim Stanley Robinson on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/kim-stanley-robinson/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Un regard sur 2016</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/regard-2016/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/regard-2016/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Apparemment en ce moment la &lt;em&gt;trend&lt;/em&gt; c&amp;rsquo;est de revenir sur 2016. Alors plutôt que de parler de moi, ça m&amp;rsquo;a plutôt donné envie de me remémorer mes lectures de l&amp;rsquo;époque (ce qui revient globalement à parler de moi, mais différemment).&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;un_cantique_pour_leibowitz.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;un_cantique_pour_leibowitz.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de Un cantique pour Leibowitz&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En science-fiction, c&amp;rsquo;est surtout l&amp;rsquo;année qui m&amp;rsquo;a vu découvrir le cycle de la &lt;a href=&#34;https://noninomnom.github.io/carnetslunaires/tags/culture-cycle/&#34;&gt;&lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; de Iain M. Banks et durant laquelle je me suis enfilé &lt;em&gt;L&amp;rsquo;Homme des jeux&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;usage des armes&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Une forme de guerre&lt;/em&gt;, signe clair que j&amp;rsquo;étais enthousiasmé par ma découverte de cet univers. Cette année-là j&amp;rsquo;ai aussi été marqué par &lt;em&gt;Un cantique pour Leibowitz&lt;/em&gt;, un roman post-apo de Walter M. Miller sorti en 1960 dans lequel des moines tentent de sauvegarder ce qui reste de la connaissance humaine. Vivant à plein ma passion du moment pour l&amp;rsquo;exploration spatiale, j&amp;rsquo;ai lu le pavé &lt;em&gt;Mars la Rouge&lt;/em&gt;, premier tome de &lt;em&gt;La trilogie martienne&lt;/em&gt; de Kim Stanley Robinson - parue dans les années 1990 - qui nous fait suivre l&amp;rsquo;installation d&amp;rsquo;une colonie humaine sur Mars et la terraformation progressive de cette dernière, dans une optique plutôt &amp;ldquo;hard SF&amp;rdquo; et une grande attention donnée aux dynamiques sociales. Anecdote amusante : le début de la trilogie prend justement place en 2026. En plus léger, j&amp;rsquo;ai un souvenir pétillant de &lt;em&gt;Au service surnaturel de sa majesté&lt;/em&gt;, de Daniel O&amp;rsquo;Malley, un roman d&amp;rsquo;urban fantasy dans une agence gouvernementale britannique secrète spécialisée dans le surnaturel.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
