<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Récit on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/r%C3%A9cit/</link>
    <description>Recent content in Récit on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/r%C3%A9cit/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Notules (7) - Philippe Jaenada, Teffi</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-7/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-7/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;petite-femelle.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;petite-femelle.jpg&#34; alt=&#34;Couverture de La petite femelle. Une photo de Pauline Dubuisson en noir et blanc, les yeux fermés.&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Ce livre, il est spécial, car vivement conseillé depuis des années par une personne très chère à mon cœur. &lt;em&gt;La petite femelle&lt;/em&gt; revient sur une affaire judiciaire des années 1950 qui a fait de Pauline Dubuisson une femme haïe par toute la France lors de son procès pour le meurtre de son ex-amant. Outré par son sort, Philippe Jaenada - qui pensait au départ écrire un livre facile sur une tueuse au sang-froid - fait le travail manifestement bâclé par l&amp;rsquo;instruction : revenir sur les faits. Il repart de l&amp;rsquo;enfance étrange et isolée de Pauline Dubuisson, continue par son adolescence sous l&amp;rsquo;Occupation (qui lui sera vivement reprochée), puis par son parcours au sortir de la guerre. C&amp;rsquo;est le résultat d&amp;rsquo;un travail rigoureux et impressionnant dont il est difficile de ne pas ressortir en colère, abasourdi par une parodie de justice et un cirque médiatique infâme. Heureusement, notre lecture est facilitée par le style inimitable de l&amp;rsquo;auteur et par ses digressions personnelles qui, au lieu d&amp;rsquo;apparaître déplacées, sont autant de respirations bienvenues. Je recommande au passage les trois épisodes du podcast &lt;a href=&#34;https://www.arteradio.com/son/philippe-jaenada-1-3&#34;&gt;Bookmakers&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Arte Radio qui lui ont été consacrés.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Voyage dans l&#39;Empire Mongol - Guillaume de Rubrouck</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/voyage-dans-lempire-mongol-guillaume-de-rubrouck/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Jan 2022 11:13:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/voyage-dans-lempire-mongol-guillaume-de-rubrouck/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;voyage-dans-l-empire-mongol.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;voyage-dans-l-empire-mongol.jpg&#34; alt=&#34;Voyage dans l&amp;#39;empire mongol - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Un moine est envoyé par son roi aux confins d&amp;rsquo;un empire lointain et menaçant, avec pour mission d&amp;rsquo;ouvrir un dialogue, d&amp;rsquo;observer et de raconter. Au cours de son voyage, il traverse de vastes plaines gelées, découvre un monde qui lui est inconnu et une culture complètement différente, non sans pester constamment contre son très peu fiable interprète. Voilà une histoire qu&amp;rsquo;on imaginerait bien sous forme de trilogie au rayon fantasy de la bibliothèque du coin. Sauf que là, il y a un hic : l&amp;rsquo;histoire est vraie et se passe dans notre XIIIème siècle. Entre 1253 et 1255, le moine franciscain Guillaume de Rubrouck a en effet voyagé jusque Qaraqorum, à l&amp;rsquo;époque capitale de l&amp;rsquo;Empire Mongol, avant de raconter son périple dans une lettre envoyée au roi de France Louis IX. C&amp;rsquo;est déjà quelque chose de peu commun, mais si cette histoire sort de l&amp;rsquo;ordinaire, c&amp;rsquo;est surtout grâce à la personnalité de son auteur.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
