<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Marina &amp; Sergueï Diatchenko on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/marina--sergue%C3%AF-diatchenko/</link>
    <description>Recent content in Marina &amp; Sergueï Diatchenko on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/marina--sergue%C3%AF-diatchenko/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime bien réaliser un petit bilan de mes lectures préférées des douze mois précédents (leur année de sortie n&amp;rsquo;ayant aucune espèce d&amp;rsquo;importance). Du coup, si je devais ne retenir que trois livres lus en 2021, ce serait probablement ceux-ci :&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier&lt;/a&gt; : un roman de fantasy qui en dit énormément avec une économie de moyens qui surprend. Loin du cliché de la saga en dix-sept épisodes kilométriques, c&amp;rsquo;est un vrai bonheur de lecture dans un univers d&amp;rsquo;une grande originalité. Plusieurs mois plus tard, il me laisse encore avec des images plein la tête et l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;y retourner. Pour rester dans cet esprit, j&amp;rsquo;ai donc hâte, très hâte, de me lancer dans la double trilogie de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;, dont les deux premiers tomes (&lt;em&gt;Citoyens de demain&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier et &lt;em&gt;Le sang de la cité&lt;/em&gt;, par Guillaume Chamanadjian) sont sortis cette année avec un succès certain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Numérique - Marina &amp; Sergueï Diatchenko</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/numerique-marina-et-serguei-diatchenko-2021/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Jun 2021 09:26:34 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/numerique-marina-et-serguei-diatchenko-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;numerique.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;numerique.jpg&#34; alt=&#34;Numérique - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Numérique - Brevis est&lt;/em&gt;, par Marina et Sergueï Diatchenko, est le second tome du cycle des &lt;em&gt;Métamorphoses&lt;/em&gt;, dont le premier opus n&amp;rsquo;est autre que le fameux &lt;em&gt;Vita Nostra&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/&#34;&gt;qui m&amp;rsquo;a tellement plu en ce début d&amp;rsquo;année&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne s&amp;rsquo;agit pas d&amp;rsquo;une suite : il n&amp;rsquo;est plus ici question d&amp;rsquo;institut étrange ni de professeurs sadiques. Pourtant, on retrouve des ingrédients qui nous sont familiers. Arsène, le protagoniste, un adolescent dont la vie tourne principalement autour des jeux-vidéo, voit son quotidien changé lorsqu&amp;rsquo;il rencontre un inconnu : Maxime. Ce dernier lui propose de participer à un concours consistant essentiellement à tester des jeux nouveaux : s&amp;rsquo;il l&amp;rsquo;emporte, il pourra travailler pour lui. Cette fois-ci, on ne force personne, Arsène n&amp;rsquo;a à perdre que ses rêves de gloire. Toutefois, si ce dernier est un champion de la manipulation en ligne, Maxime n&amp;rsquo;est évidemment pas en reste.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vita Nostra - Marina &amp; Sergueï Diatchenko</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Feb 2021 11:27:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vita-nostra-marina-serguei-diatchenko-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;vita-nostra.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;vita-nostra.jpg&#34; alt=&#34;Vita Nostra - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Vita Nostra appartient à cette catégorie de livres qui laissent une impression à part et, en ce qui me concerne, le besoin dévorant d’en discuter pour tenter (vainement) d’en épuiser le sujet. On y suit une jeune femme ukrainienne sur le point de commencer des études universitaires. Sauf que, pour une raison qui nous échappe, la voilà forcée de rejoindre un mystérieux institut dans une ville obscure. Quant à savoir ce qu’elle y apprendra, là se trouve une part de l’enjeu. Passé le premier contact cryptique et inquiétant avec ce nouvel établissement, commencent les pourquoi, les comment, les sentiments mêlés d’injustice, de révolte et de curiosité, et surtout cette obsession de continuer, fiévreusement, pour voir où diable cette histoire nous mène. Un bien étrange roman.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
