<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Marguerite Imbert on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/marguerite-imbert/</link>
    <description>Recent content in Marguerite Imbert on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 03 Dec 2023 11:28:35 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/marguerite-imbert/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les flibustiers de la mer chimique - Marguerite Imbert</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/les-flibustiers-de-la-mer-chimique-marguerite-imbert/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 11:28:35 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/les-flibustiers-de-la-mer-chimique-marguerite-imbert/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/12/flibustiers.jpg?w=700&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deuxième roman de la Française et Guadeloupéenne Marguerite Imbert, &lt;em&gt;Les Flibustiers de la mer chimique&lt;/em&gt; a reçu un accueil très chaleureux des lecteurs et lectrices francophones, empochant notamment le &lt;em&gt;Grand Prix de l&amp;rsquo;Imaginaire&lt;/em&gt; &lt;em&gt;2023&lt;/em&gt;. Derrière ce nom, qui évoque de vieux romans d&amp;rsquo;aventure un peu surannés, se dévoile la promesse d&amp;rsquo;un voyage dangereux, de territoires hostiles et probablement de quelques espèces de pirates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Là-dessus, aucun mensonge sur la marchandise : nous sommes d&amp;rsquo;emblée cueillis par le naufrage d&amp;rsquo;un des protagonistes, Ismaël, à la dérive sur un radeau au milieu d&amp;rsquo;une mer toxique. Heureusement, lui et ses comparses sont bientôt recueillis par une pieuvre géante et un sous-marin atomique qui passait par là. A cette description, on comprend que l&amp;rsquo;autrice ne se prive pas d&amp;rsquo;un certain panache dans l&amp;rsquo;écriture de son univers post-apocalyptique. Loin d&amp;rsquo;être mort, ce monde grouille de vie, mais les humains y sont en nombre réduit et luttent pour leur survie au sein de communautés plus ou moins stables. En parallèle d&amp;rsquo;Ismaël, qui se débrouille à bord de son sous-marin baroque, on suit l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Alba, jeune femme isolée récupérée au fond d&amp;rsquo;une grotte par des envoyés de Rome, où une sorte de civilisation semble vivoter. Particulièrement érudite pour son époque, elle semble souffrir de quelques troubles mentaux et posséder un égo démesuré. Elle est apparemment très importante pour Rome, ce qu&amp;rsquo;elle trouve tout à fait normal même si elle ne sait pas pourquoi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
