<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>La Tour De Garde on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/la-tour-de-garde/</link>
    <description>Recent content in La Tour De Garde on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/la-tour-de-garde/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mes petits préférés de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime revenir sur certains livres qui m&amp;rsquo;ont accompagné tout au long des douze derniers mois. Et comme d&amp;rsquo;habitude, leur année de parution n&amp;rsquo;a aucune importance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/05/aardtman.jpg?w=488&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2023/05/21/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/&#34;&gt;&lt;em&gt;La séquence Aardtman&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de Saul Pandelakis. Magistral. Il faudra bien que ce roman soit traduit, qu&amp;rsquo;il quitte l&amp;rsquo;univers francophone pour s&amp;rsquo;offrir à d&amp;rsquo;autres horizons linguistiques. En attendant, je suis content d&amp;rsquo;avoir eu la chance de découvrir ce livre, qui représente tout ce que j&amp;rsquo;aime dans la science-fiction et dans la littérature en général.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mort aux geais ! - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 18:25:40 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/06/mortauxgeais.jpg?w=679&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mort aux geais !&lt;/em&gt; Voilà un étrange nom. Sorti en fin d&amp;rsquo;année dernière, ce roman est la suite du &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/05/08/citadins-de-demain-claire-duvivier/&#34;&gt;Citadins de demain&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et il appartient à la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires : celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian. Cap au nord donc, pour y retrouver la cité de Dehaven et notre protagoniste Amalia.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trois Lucioles - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 07:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/04/troislucioles.jpeg?w=280&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trois Lucioles&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est un joli nom. Sorti il y a environ un an, ce roman est la suite du &lt;em&gt;Sang de la Cité&lt;/em&gt; et fait partie de la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires, celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier. Le tout se déroule dans un univers de type fantasy tendance époque moderne. Cap au sud donc, pour y retrouver la cité de Gemina et notre protagoniste Nox, non pas exactement là où nous les avions laissés, mais plutôt quelques mois plus tard. S&amp;rsquo;agissant d&amp;rsquo;un tome charnière de la saga au même titre que &lt;em&gt;Mort aux Geais !&lt;/em&gt; de Claire Duvivier, je ne m&amp;rsquo;appesantirai pas sur son intrigue. Je peux par contre dire que ce roman est à l&amp;rsquo;image de la saga : ambitieux mais pas boursouflé, simple mais certainement pas simpliste. Il se lit comme une évidence et je n&amp;rsquo;ai que du bien à dire de son intrigue générale, de ses personnages et de son univers quasiment &amp;ldquo;graphique&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a aucun mal à visualiser (un effet grandement aidé par les superbes couvertures).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/08/hoteldeverre.jpg?w=600&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/09/03/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Citadins de demain - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 08:01:52 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/04/citadins-de-demain.jpg?w=280&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est avec beaucoup d&amp;rsquo;impatience que j&amp;rsquo;ai entamé &lt;em&gt;Citadins de demain&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, écrit par Claire Duvivier. Ce premier opus se lit en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, dont j&amp;rsquo;ai parlé &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/04/09/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/&#34;&gt;ici-même&lt;/a&gt;, et qui entame lui la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;. Ensemble, ces deux séries composent l&amp;rsquo;étonnante saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous découvrons ici la cité de Dehaven, bien différente de sa cousine du sud Gemina. Peut-être est-ce dû à l&amp;rsquo;écriture limpide de Claire Duvivier, peut-être simplement à la conception de la ville elle-même : Cité-Etat commerciale, la richesse de Dehaven dépend de ses colonies insulaires. L&amp;rsquo;histoire se déroulant en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;exercice de comparaison est inévitable. Dehaven semble ainsi plus ouverte sur le monde (dont elle tire profit) et davantage tournée vers l&amp;rsquo;avenir que Gemina. Plus austère, aussi. Leurs habitants, par contre, partagent une passion commune pour un jeu, la tour de garde, vague cousin des échecs. Enfin, les deux cités font face à des troubles sociaux et politiques qui mettent leur stabilité en péril.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sang de la Cité - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 12:42:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/04/le-sang-de-la-cite.jpg?w=280&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt; est un projet ambitieux : non pas une simple, mais une double trilogie de fantasy, chacune centrée sur une ville. Le premier tome de &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le sang de la Cité&lt;/em&gt;, est sorti en avril 2021 et nous le devons à Guillaume Chamanadjian, dont c&amp;rsquo;est même le premier roman. &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, à lire en parallèle, est écrite par Claire Duvivier (autrice du magnifique &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/07/31/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;Un long voyage&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) et son premier épisode est sorti en octobre dernier.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
