<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>La Tour De Garde on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/la-tour-de-garde/</link>
    <description>Recent content in La Tour De Garde on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/la-tour-de-garde/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Mes petits préférés de 2023</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 14:25:20 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mes-petits-preferes-de-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime revenir sur certains livres qui m&amp;rsquo;ont accompagné tout au long des douze derniers mois. Et comme d&amp;rsquo;habitude, leur année de parution n&amp;rsquo;a aucune importance.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;aardtman.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;aardtman.jpg&#34; alt=&#34;La séquence Aardtman - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-sequence-aardtman-saul-pandelakis/&#34;&gt;&lt;em&gt;La séquence Aardtman&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, de Saul Pandelakis. Magistral. Il faudra bien que ce roman soit traduit, qu&amp;rsquo;il quitte l&amp;rsquo;univers francophone pour s&amp;rsquo;offrir à d&amp;rsquo;autres horizons linguistiques. En attendant, je suis content d&amp;rsquo;avoir eu la chance de découvrir ce livre, qui représente tout ce que j&amp;rsquo;aime dans la science-fiction et dans la littérature en général.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;dans-la-maison-revee.jpg&#34; alt=&#34;Dans la maison rêvée - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Dans la maison rêvée&lt;/em&gt;, de Carmen Maria Machado. Marquant. Par sa forme, bien sûr, car chaque court chapitre est rédigé &amp;ldquo;à la manière de&amp;rdquo; (d&amp;rsquo;un roman noir, d&amp;rsquo;un livre dont vous êtes le héros&amp;hellip;), bondissant de style en style. Mais aussi, surtout peut-être, marquant sur le fond. C&amp;rsquo;est une autobiographie, et plus particulièrement le récit d&amp;rsquo;une relation abusive. L&amp;rsquo;autrice y raconte comment sa compagne de l&amp;rsquo;époque a progressivement fait de sa vie un enfer. C&amp;rsquo;est un livre à la fois subtil, riche et implacable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Mort aux geais ! - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Jun 2023 18:25:40 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/mort-aux-geais-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;mortauxgeais.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;mortauxgeais.jpg&#34; alt=&#34;Mort aux geais ! - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mort aux geais !&lt;/em&gt; Voilà un étrange nom. Sorti en fin d&amp;rsquo;année dernière, ce roman est la suite du &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/&#34;&gt;Citadins de demain&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et il appartient à la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires : celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian. Cap au nord donc, pour y retrouver la cité de Dehaven et notre protagoniste Amalia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais avant cela, quelques considérations géo-historiques sur le cycle. Dehaven, d&amp;rsquo;abord. Cité-état du nord, colonialiste, tirant profit de son empire maritime et dirigée par une aristocratie austère qui exploite ses classes populaires, elle n&amp;rsquo;est pas sans rappeler des entités de culture protestante telles que les Pays-Bas du XVIIème siècle ou encore l&amp;rsquo;Empire britannique. A cette toile de fond s&amp;rsquo;ajoutent de sérieux troubles politiques et sociaux : les colonies n&amp;rsquo;entendent plus se laisser faire et les classes populaires s&amp;rsquo;organisent dans les faubourgs, donnant à l&amp;rsquo;ensemble un parfum mêlé de guerre et de révolution. En ce qui concerne Gemina, c&amp;rsquo;est un peu plus flou pour moi. Située au sud, politiquement morcelée et réputée pour sa bonne bouffe, elle peut rappeler des régions catholiques, par exemple les diverses principautés italiennes d&amp;rsquo;avant l&amp;rsquo;unification du pays, mais je crois que certains éléments m&amp;rsquo;échappent. Tout ça pour dire que Claire Duvivier et Guillaume Chamanadjian semblent avoir puisé dans l&amp;rsquo;histoire européenne au sens large pour construire leur univers et leurs histoires, sans pour autant concevoir un simple décalque historique agrémenté de magie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trois Lucioles - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Mon, 01 May 2023 07:55:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trois-lucioles-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;troislucioles.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;troislucioles.jpeg&#34; alt=&#34;Trois Lucioles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;&lt;em&gt;Trois Lucioles&lt;/em&gt;, c&amp;rsquo;est un joli nom. Sorti il y a environ un an, ce roman est la suite du &lt;em&gt;Sang de la Cité&lt;/em&gt; et fait partie de la double trilogie de &lt;em&gt;La Tour de Garde&lt;/em&gt;. Pour rappel, nous y lisons parallèlement deux histoires, celle de la &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, écrite par Guillaume Chamanadjian, et celle de la &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt; écrite par Claire Duvivier. Le tout se déroule dans un univers de type fantasy tendance époque moderne. Cap au sud donc, pour y retrouver la cité de Gemina et notre protagoniste Nox, non pas exactement là où nous les avions laissés, mais plutôt quelques mois plus tard. S&amp;rsquo;agissant d&amp;rsquo;un tome charnière de la saga au même titre que &lt;em&gt;Mort aux Geais !&lt;/em&gt; de Claire Duvivier, je ne m&amp;rsquo;appesantirai pas sur son intrigue. Je peux par contre dire que ce roman est à l&amp;rsquo;image de la saga : ambitieux mais pas boursouflé, simple mais certainement pas simpliste. Il se lit comme une évidence et je n&amp;rsquo;ai que du bien à dire de son intrigue générale, de ses personnages et de son univers quasiment &amp;ldquo;graphique&amp;rdquo; qu&amp;rsquo;on n&amp;rsquo;a aucun mal à visualiser (un effet grandement aidé par les superbes couvertures).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/&#34;&gt;Une désolation nommée paix&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Arkady Martine. Ces deux livres forment la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, du space opera efficace qui n&amp;rsquo;oublie pas de creuser ses sujets, ses personnages et les relations entre ces derniers. Le résultat est carrément prenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Citadins de demain - Claire Duvivier</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</link>
      <pubDate>Sun, 08 May 2022 08:01:52 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/citadins-de-demain-claire-duvivier/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;citadins-de-demain.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;citadins-de-demain.jpg&#34; alt=&#34;Citadins de demain - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est avec beaucoup d&amp;rsquo;impatience que j&amp;rsquo;ai entamé &lt;em&gt;Citadins de demain&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, écrit par Claire Duvivier. Ce premier opus se lit en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, dont j&amp;rsquo;ai parlé &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/&#34;&gt;ici-même&lt;/a&gt;, et qui entame lui la trilogie &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;. Ensemble, ces deux séries composent l&amp;rsquo;étonnante saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous découvrons ici la cité de Dehaven, bien différente de sa cousine du sud Gemina. Peut-être est-ce dû à l&amp;rsquo;écriture limpide de Claire Duvivier, peut-être simplement à la conception de la ville elle-même : Cité-Etat commerciale, la richesse de Dehaven dépend de ses colonies insulaires. L&amp;rsquo;histoire se déroulant en parallèle du &lt;em&gt;Sang de la cité&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;exercice de comparaison est inévitable. Dehaven semble ainsi plus ouverte sur le monde (dont elle tire profit) et davantage tournée vers l&amp;rsquo;avenir que Gemina. Plus austère, aussi. Leurs habitants, par contre, partagent une passion commune pour un jeu, la tour de garde, vague cousin des échecs. Enfin, les deux cités font face à des troubles sociaux et politiques qui mettent leur stabilité en péril.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sang de la Cité - Guillaume Chamanadjian</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2022 12:42:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sang-de-la-cite-guillaume-chamanadjian/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;le-sang-de-la-cite.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;le-sang-de-la-cite.jpg&#34; alt=&#34;Le sang de la cité - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;La saga de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt; est un projet ambitieux : non pas une simple, mais une double trilogie de fantasy, chacune centrée sur une ville. Le premier tome de &lt;em&gt;Capitale du Sud&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Le sang de la Cité&lt;/em&gt;, est sorti en avril 2021 et nous le devons à Guillaume Chamanadjian, dont c&amp;rsquo;est même le premier roman. &lt;em&gt;Capitale du Nord&lt;/em&gt;, à lire en parallèle, est écrite par Claire Duvivier (autrice du magnifique &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;Un long voyage&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;) et son premier épisode est sorti en octobre dernier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respectant sans raison particulière l&amp;rsquo;ordre chronologique des sorties, j&amp;rsquo;ai donc commencé par le Sud. Dans un univers ressemblant l&amp;rsquo;époque moderne, il est ici question de Gemina, vaste cité vivante et complexe, divisée en une multitude de Maisons, pleine de conflits politiques et de mystères décidément bien mystérieux. Nous la découvrons par les yeux de Nox, protégé du puissant Duc Servaint, mais surtout simple commis d’épicerie qui distribue bouteilles de vin, dont la population raffole, et autres délicatesses aux quatre coins de la ville. Servaint a toutefois d&amp;rsquo;autres projets pour Nox et profite de la dernière incartade de son imprévisible sœur jumelle, Daphné, pour lui donner un rôle qui va sensiblement compliquer son quotidien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
