<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Brian Catling on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/brian-catling/</link>
    <description>Recent content in Brian Catling on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 21 Nov 2021 10:43:10 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/brian-catling/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vorrh - Brian Catling</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vorrh-brian-catling-2012-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Nov 2021 10:43:10 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/vorrh-brian-catling-2012-2019/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;vorrh-1.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;vorrh-1.jpg&#34; alt=&#34;Vorrh 1 - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Attiré par sa réputation de roman génial, j&amp;rsquo;ai choisi ce mois de novembre aussi chargé que nuageux pour m&amp;rsquo;attaquer à &lt;em&gt;Vorrh&lt;/em&gt;, publié en 2012 en anglais, puis traduit en français en 2019. Ce n&amp;rsquo;était peut-être pas le meilleur moment de me confronter à un livre d&amp;rsquo;une telle densité, mais qu&amp;rsquo;importe. Ecrit par l&amp;rsquo;Anglais Brian Catling, également sculpteur et poète, il s&amp;rsquo;agit là d&amp;rsquo;un roman plutôt difficile d&amp;rsquo;accès, peuplé par une quantité de personnages complexes et, il faut bien le dire, rarement sympathiques. Certains revêtent un caractère mythologique (un cyclope), d&amp;rsquo;autres sont plutôt des personnalités historiques (un écrivain français, un photographe britannique), d&amp;rsquo;autres encore se contentent de suivre leur chemin obscur en se fichant bien de notre avis et de nos questions. Sans rentrer dans les détails de l&amp;rsquo;histoire (&lt;a href=&#34;https://justaword.fr/vorrh-f40c12e89e2b&#34;&gt;certains l&amp;rsquo;ont déjà très bien fait&lt;/a&gt;), la Vorrh, forêt qui donne son nom au livre, en est le centre de gravité, et son voisinage contre-nature avec une ville nommée Essenwald (coucou la colonisation) est un des moteurs d&amp;rsquo;une intrigue aux ramifications parfois très éloignées les unes des autres, mais qui finissent toujours par s&amp;rsquo;entrecroiser.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
