<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Iain M. Banks on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/iain-m.-banks/</link>
    <description>Recent content in Iain M. Banks on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 29 Jan 2023 12:03:37 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/iain-m.-banks/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Trames - Iain M. Banks</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trames-iain-m-banks/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jan 2023 12:03:37 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/trames-iain-m-banks/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;trames.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;trames.jpeg&#34; alt=&#34;Trames - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand on s&amp;rsquo;attaque à &lt;em&gt;Trames&lt;/em&gt; et qu&amp;rsquo;on le compare aux sept bouquins du cycle de la &lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt; parus auparavant, il y a quelque chose qui frappe d&amp;rsquo;emblée : son épaisseur. Mais avant d&amp;rsquo;aller plus loin, je vais me faciliter la vie en laissant à &lt;em&gt;ChatGPT&lt;/em&gt; le soin d&amp;rsquo;expliquer ce qu&amp;rsquo;est la Culture :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;&lt;em&gt;La Culture est un univers de fiction créé par l&amp;rsquo;écrivain écossais Iain M. Banks dans une série de romans de science-fiction. La Culture est une société post-scarcity qui a atteint une technologie avancée et est gouvernée par des intelligences artificielles qui ont pour but de maintenir la paix et la prospérité pour tous ses membres. Les personnages de la Culture sont souvent des individus très avancés technologiquement et possèdent de nombreux pouvoirs et capacités. La série de livres explore les interactions de la Culture avec d&amp;rsquo;autres sociétés moins avancées technologiquement, ainsi que les défis éthiques et moraux que ces interactions peuvent causer.&lt;/em&gt;&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime bien réaliser un petit bilan de mes lectures préférées des douze mois précédents (leur année de sortie n&amp;rsquo;ayant aucune espèce d&amp;rsquo;importance). Du coup, si je devais ne retenir que trois livres lus en 2021, ce serait probablement ceux-ci :&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier&lt;/a&gt; : un roman de fantasy qui en dit énormément avec une économie de moyens qui surprend. Loin du cliché de la saga en dix-sept épisodes kilométriques, c&amp;rsquo;est un vrai bonheur de lecture dans un univers d&amp;rsquo;une grande originalité. Plusieurs mois plus tard, il me laisse encore avec des images plein la tête et l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;y retourner. Pour rester dans cet esprit, j&amp;rsquo;ai donc hâte, très hâte, de me lancer dans la double trilogie de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;, dont les deux premiers tomes (&lt;em&gt;Citoyens de demain&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier et &lt;em&gt;Le sang de la cité&lt;/em&gt;, par Guillaume Chamanadjian) sont sortis cette année avec un succès certain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le sens du vent - Iain M. Banks</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sens-du-vent-iain-m-banks-2000-2002/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Dec 2021 17:16:57 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-sens-du-vent-iain-m-banks-2000-2002/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;homme-des-jeux.jpeg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;homme-des-jeux.jpeg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;homme des jeux - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Pour aborder &lt;em&gt;Le sens du vent&lt;/em&gt;, je vais procéder en deux étapes. La première : décrire le cycle de la &lt;em&gt;Culture&lt;/em&gt;, écrit par l&amp;rsquo;auteur écossais Iain M. Banks, et la Culture elle-même. Composé de neuf romans et d&amp;rsquo;un recueil de nouvelles, on peut déjà commencer par dire qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de science-fiction. L&amp;rsquo;ensemble peut a priori (a priori parce que je n&amp;rsquo;en ai lu que sept à ce jour) se lire dans n&amp;rsquo;importe quel ordre, mais je suis personnellement très content d&amp;rsquo;avoir commencé il y a cinq ans par &lt;em&gt;L&amp;rsquo;homme des jeux&lt;/em&gt;, qui correspond au premier tome en parution française. Chaque histoire est donc indépendante et ses personnages différents. Le contexte, par contre, ne change pas. C&amp;rsquo;est là que je tente d&amp;rsquo;expliquer ce qu&amp;rsquo;est la Culture : une civilisation humaine (au moins en partie) étendue à travers la galaxie, disposant de ressources illimitées (où le concept de pénurie n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un lointain souvenir), qui se définit comme anarchiste, pacifiste et hédoniste. Enfin, si les humains y sont innombrables, ils ont globalement laissé les rênes de leurs joyeux destins aux Mentaux, des IA qui dirigent leurs planètes, leurs vaisseaux et leurs stations orbitales, avec sagacité, humour et, parfois, mesquinerie. Or rien de tout cela n&amp;rsquo;est foncièrement un enjeu. Les romans du cycle veulent nous parler d&amp;rsquo;autre chose. Si la Culture nage dans la paix, l&amp;rsquo;opulence et le bonheur, on ne peut en effet pas en dire autant de toutes les civilisations extra-terrestres qu&amp;rsquo;elle côtoie et qui, parfois, tentent de s&amp;rsquo;y frotter. Ainsi, elle ne peut s&amp;rsquo;empêcher d&amp;rsquo;essayer de manipuler son environnement direct, pour son bien (évidemment). A cette fin, elle s&amp;rsquo;est dotée d&amp;rsquo;un service diplomatique, &amp;ldquo;Contact&amp;rdquo;, dans lequel se trouve un service plus obscur, les &amp;ldquo;Circonstances Spéciales&amp;rdquo;, acteur récurrent du cycle.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
