<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Cycle De Syffe on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/cycle-de-syffe/</link>
    <description>Recent content in Cycle De Syffe on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 27 Aug 2021 13:30:53 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/cycle-de-syffe/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L&#39;enfant de poussière - Patrick Dewdney (2018)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 13:30:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/lenfant-de-poussiere-patrick-dewdney-2018/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/08/enfant-de-poussiere.jpg?w=328&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sept tomes : c&amp;rsquo;est le nombre de livres que devrait compter le &lt;em&gt;Cycle de Syffe&lt;/em&gt;, qui semble être le nouveau porte-étendard de la fantasy française. Dans ce premier opus, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;enfant de poussière&lt;/em&gt;, Patrick Dewdney, auteur français d&amp;rsquo;origine britannique, dépeint un univers médiéval dont la magie est (presque ?) absente. Nous y rencontrons Syffe, alors enfant de huit ans, orphelin, étranger et élevé par une veuve austère. On en conviendra, ce ne sont pas là les meilleures cartes pour débuter dans la vie, a fortiori lorsque la mort du Roi signe le grand retour de l&amp;rsquo;instabilité sur le territoire. C&amp;rsquo;est donc à travers un contexte politique changeant et complexe que Syffe doit survivre et se frayer un chemin. Pas de narrateur omniscient ici, ni même de grande quête épique. Nous percevons cette histoire à travers les yeux d&amp;rsquo;un enfant confronté à une avalanche d&amp;rsquo;emmerdements, qui a autre chose à faire que d&amp;rsquo;étudier son environnement dans les détails. Cela nous est donc distillé de façon parcellaire, et ça fonctionne très bien. Syffe, toute poussière qu&amp;rsquo;il est, rencontrera heureusement quelques figures amicales : on prend d&amp;rsquo;ailleurs grand plaisir à constater que certains personnages, de prime abord plutôt classiques, réussissent finalement à surprendre. Pour ne rien gâcher, ce livre de plus de 600 pages est écrit dans une fort jolie langue française. Tout cela pour dire que ce premier tome très réussi promet un cycle de fantasy original, ambitieux et sans pitié.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
