<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Alix E. Harrow on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/alix-e.-harrow/</link>
    <description>Recent content in Alix E. Harrow on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/alix-e.-harrow/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le temps des sorcières - Alix E. Harrow</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-temps-des-sorci%C3%A8res-harrow/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-temps-des-sorci%C3%A8res-harrow/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;temps_sorcieres_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;temps_sorcieres_couv.jpg&#34; alt=&#34;Le temps des sorcières - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;New Salem, Etats-Unis, fin du XIXème siècle. La révolution industrielle bat son plein et la puissance des sorcières n&amp;rsquo;est plus qu&amp;rsquo;un souvenir. Dans ce contexte, trois soeurs séparées depuis sept ans se retrouvent par hasard. Bella est désormais bibliothécaire, Agnès ouvrière - et enceinte. Quant à Genièvre, la benjamine, fugitive et pleine de colère, elle vient de fuir leur père violent pour la dernière fois. Elle assiste à une manifestation des suffragettes - qu&amp;rsquo;elle compte bien rejoindre dans leur combat pour l&amp;rsquo;obtention du droit de vote pour les femmes - lorsqu&amp;rsquo;un incident provoqué par Bella ravive l&amp;rsquo;espoir de rendre aux femmes leurs anciens pouvoirs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec ses nombreuses références aux contes traditionnels, &lt;em&gt;Le temps des sorcières&lt;/em&gt; est un roman de fantasy qui se situe dans notre monde, lequel est juste un peu altéré par l&amp;rsquo;existence de la sorcellerie. Il fait aussi plus de 700 pages, ce qui est certes un peu long mais donne tout loisir à l&amp;rsquo;autrice américaine Alix E. Harrow de déployer son récit et ses personnages comme elle l&amp;rsquo;entend. Chaque soeur a ainsi droit à son propre arc narratif, qu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agisse du chemin vers la maternité pour Agnès, de la rencontre foudroyante avec l&amp;rsquo;éblouissante Cléo pour Bella, ou des initiatives politico-révolutionnaires de Genièvre, toujours dangereuses mais guidées par une rage infinie. Quant au principal antagoniste de l&amp;rsquo;histoire, c&amp;rsquo;est une espèce de christo-fasciste avant l&amp;rsquo;heure, tout ce qu&amp;rsquo;il a de plus inquiétant, sans compter l&amp;rsquo;ombre du père violent qui plane sur les trois soeurs.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
