<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Alix E. Harrow on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/alix-e.-harrow/</link>
    <description>Recent content in Alix E. Harrow on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 03 Nov 2025 00:00:00 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/alix-e.-harrow/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Le temps des sorcières - Alix E. Harrow</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-temps-des-sorci%C3%A8res-harrow/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 00:00:00 +0100</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-temps-des-sorci%C3%A8res-harrow/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;temps_sorcieres_couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;temps_sorcieres_couv.jpg&#34; alt=&#34;TITLE - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est la fin du XIXème siècle aux Etats-Unis. La révolution industrielle bat son plein et la sorcellerie n&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;un lointain souvenir. Dans ce contexte, trois soeurs séparées depuis sept ans se retrouvent par hasard dans la ville de New Salem. Bella, la sage, y travaille comme bibliothécaire et Agnès, la combattante, comme ouvrière. Quant à Genièvre, la sauvage, elle vient de fuir leur père violent pour la dernière fois et veut rejoindre les suffragettes pour se battre à leurs côtés. La découverte accidentelle par Bella d&amp;rsquo;un sort ravive toutefois un espoir bien plus grand, celui de raviver la sorcellerie et de redonner aux femmes un pouvoir ancien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le temps des sorcières est un roman de fantasy qui se déroule dans un univers légèrement alternatif dans lequel la sorcellerie fut une réalité. Il fait aussi plus de 700 pages, ce qui est un peu long mais donne aussi tout le loisir à l&amp;rsquo;autrice Alix E. Harrow de déployer son histoire et ses personnages.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
