<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Goliarda Sapienza on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/goliarda-sapienza/</link>
    <description>Recent content in Goliarda Sapienza on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/goliarda-sapienza/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Notules (1)</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-1/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/notules-1/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; alt=&#34;Moi, Jean Gabin - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est le titre de &lt;em&gt;Moi, Jean Gabin&lt;/em&gt; qui a d&amp;rsquo;abord attiré mon attention. Cette autobiographie raconte l&amp;rsquo;enfance mouvementée de Goliarda Sapienza vers la fin des années 1930 dans un quartier populaire de Catane, en Sicile. Elle y mène une vie bien remplie, moins par l&amp;rsquo;école que par ses rêves de liberté et de justice incarnés par Jean Gabin (acteur ou personnages, peu importe) dont chaque sortie de film est un événement quasiment sacré. A treize ou quatorze ans, elle aborde son quotidien avec une intensité qui rend la lecture très attendrissante. Pour autant, on devine une toile de fond marquée par la violence (avez-vous entendu parler du fascisme ?) et un environnement familial très politisé (avez-vous entendu parler de l&amp;rsquo;antifascisme ?). Même si j&amp;rsquo;ai sans doute manqué tout un tas de références aux films de l&amp;rsquo;époque (dont je ne sais à peu près rien), j&amp;rsquo;ai beaucoup aimé cette lecture. Il faut dire que l&amp;rsquo;écriture, à tout le moins sa traduction, est superbe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Moi, Jean Gabin - Goliarda Sapienza</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/moi-jean-gabin-sapienza/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Apr 2000 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/moi-jean-gabin-sapienza/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;moi-jean-gabin.jpg&#34; alt=&#34;Moi, Jean Gabin - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au moment de me procurer ce livre dans le rayon &amp;ldquo;Littérature italienne&amp;rdquo; de ma bouquinerie favorite (je cherchais des Wu Ming, vous saurez tout), je ne sais pas grand chose de Jean Gabin et pour être honnête je m&amp;rsquo;en fiche un peu. De Goliarda Sapienza je sais qu&amp;rsquo;elle est l&amp;rsquo;autrice du fameux &lt;em&gt;L&amp;rsquo;art de la joie&lt;/em&gt;, et je me souviens - sans plus - que c&amp;rsquo;est probablement une bonne chose. C&amp;rsquo;est ce titre étrange qui attire mon attention, puis un rapide coup d&amp;rsquo;oeil à son incipit suffit à transformer cette trouvaille en achat compulsif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La quatrième de couverture nous explique que ce livre raconte l&amp;rsquo;enfance mouvementée de l&amp;rsquo;autrice dans un quartier populaire de Catane, en Sicile, vers la fin des années 30. La petite Goliarda, fille de parents résolument socialistes dans un pays dominé par les fascistes et leurs milices, semble davantage élevée par ses frères que par ses parents, très occupés par leurs activités politiques et sociales. Elle mène une vie bien remplie, moins occupée par l&amp;rsquo;école que par un furieux besoin de gagner sa vie par de menus travaux, ce qui lui permettra d&amp;rsquo;aller au cinéma. C&amp;rsquo;est ainsi qu&amp;rsquo;elle découvre le jeune Jean Gabin (acteur ou personnage, cela n&amp;rsquo;a semble-t-il pas beaucoup d&amp;rsquo;importance) et s&amp;rsquo;identifie à la liberté qu&amp;rsquo;il incarne, au point quasiment d&amp;rsquo;en faire un alter ego.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
