<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Lunes D&#39;encre on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/lunes-dencre/</link>
    <description>Recent content in Lunes D&#39;encre on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/lunes-dencre/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Expiration - Ted Chiang</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 18:27:32 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/expiration-ted-chiang-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;expiration_cover.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;expiration_cover.jpg&#34; alt=&#34;Expiration - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai achevé 2021 avec &lt;em&gt;Expiration&lt;/em&gt;, un recueil de nouvelles de Ted Chiang (auteur américain &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/le-fini-des-mers-gardner-dozois-1973-2018/&#34;&gt;déjà évoqué sur ce blog, ici&lt;/a&gt;) sorti en 2020. Aborder d&amp;rsquo;un coup les neuf nouvelles qui composent le recueil serait peut-être indigeste, alors picorons. Prenons &lt;em&gt;Le Cycle de vie des objets logiciels&lt;/em&gt;, par exemple, qui raconte l&amp;rsquo;apprentissage au long cours d&amp;rsquo;intelligences artificielles auxquels leurs concepteurs finissent par s&amp;rsquo;attacher. Même si elle aborde des sujets très intéressants, notamment les problèmes spécifiques posés par la nature même de ces IA, cette nouvelle (la plus longue du recueil) aurait peut-être gagnée a être un peu raccourcie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Vérité du fait, la vérité de l&amp;rsquo;émotion&lt;/em&gt;, elle, se concentre sur la notion de mémoire et établit un parallèle entre la pratique de l&amp;rsquo;écriture et l&amp;rsquo;invention d&amp;rsquo;un hypothétique appareil, sorte de mini-caméra, qui filmerait l&amp;rsquo;entièreté de nos vies et externaliserait ainsi nos souvenirs. Un enjeu à la fois simple et vertigineux, abordé en quelques pages avec beaucoup de réussite. On retrouve des sensations semblables dans &lt;em&gt;L&amp;rsquo;angoisse est le vertige de la liberté&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;auteur invente ici un objet quasiment magique, le &amp;ldquo;prisme&amp;rdquo;, qui à chaque utilisation crée une réalité parallèle. Dans un tel monde, chacun peut contacter des &amp;ldquo;sois&amp;rdquo; qui auraient pris d&amp;rsquo;autres décisions, et ainsi constater la direction que leur vie aurait pris. Une perspective plus horrifiante qu&amp;rsquo;enthousiasmante, qui entraîne évidemment un tas de problèmes passionnants. C&amp;rsquo;est probablement ma nouvelle préférée du lot, en cela qu&amp;rsquo;elle aborde la difficulté de faire des choix et s&amp;rsquo;attarde sur la notion de culpabilité. Elle est d&amp;rsquo;ailleurs à rapprocher de &lt;em&gt;Ce qu&amp;rsquo;on attend de nous&lt;/em&gt;, autre nouvelle présente ici, qui se concentre sur la notion de libre-arbitre et choisit un angle peut-être encore plus dérangeant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
