<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Bo Burnham on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/bo-burnham/</link>
    <description>Recent content in Bo Burnham on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Jul 2021 15:47:26 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/bo-burnham/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Inside - Bo Burnham (2021)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/inside-bo-burnham-2021/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Jul 2021 15:47:26 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/inside-bo-burnham-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/07/bo-burnham-inside.jpg?w=692&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après plusieurs années d&amp;rsquo;absence, le comédien américain Bo Burnham, auteur (notamment) de stand-ups dans lesquels il mélange comédie et chansons, a sorti &lt;em&gt;Inside&lt;/em&gt; sur Netflix, un &amp;ldquo;comedy special&amp;rdquo; justement un peu spécial. En effet, lorsqu&amp;rsquo;on s&amp;rsquo;y lance, on se rappelle vite que nous sommes en 2021 : Inside n&amp;rsquo;est en effet pas la captation d&amp;rsquo;un spectacle donné devant un public enthousiaste, mais plutôt seul, dans une unique pièce fermée, et cela sur plusieurs mois. Le résultat relève davantage du film un peu expérimental que du stand-up, et c&amp;rsquo;est surtout complètement ma came : étrange, sombre, inventif, dérangeant, loufoque (mais drôle aussi). Les chansons rappellent &lt;em&gt;Make Happy&lt;/em&gt;, son précédent spectacle, mais le ton se fait plus pesant, parfois oppressant. Et quitte à être tout seul dans sa pièce, Bo Burnham se fait plaisir à coups d&amp;rsquo;effets visuels de toutes sortes qui renforcent encore la bizarrerie ambiante ou le sentiment de solitude. On se prend ses questions existentielles et angoisses sociales en pleine tronche, mais toujours en chanson. C&amp;rsquo;est un pur produit de la pandémie (&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2021/04/17/deux-series-pour-changer/&#34;&gt;comme la série &lt;em&gt;Staged&lt;/em&gt;, dont je parlais ici&lt;/a&gt;), et plus globalement de cette époque. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;on rigole !&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
