<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Tade Thompson on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/tade-thompson/</link>
    <description>Recent content in Tade Thompson on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.140.2</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Sep 2021 10:12:29 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/tade-thompson/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Survie de Molly Southbourne - Tade Thompson (2019, 2020)</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/la-survie-de-molly-southbourne-tade-thompson-2019-2020/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Sep 2021 10:12:29 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/la-survie-de-molly-southbourne-tade-thompson-2019-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img loading=&#34;lazy&#34; src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2021/09/survie-molly.jpg?w=679&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois n&amp;rsquo;est pas coutume, et pour rester dans la série &lt;em&gt;Une Heure-Lumière&lt;/em&gt;, il est ici question d&amp;rsquo;une suite : &lt;em&gt;La Survie de Molly Southbourne&lt;/em&gt;, de Tade Thompson (auteur britannique d&amp;rsquo;origine nigériane, psychologue et également auteur de la série de romans &lt;em&gt;Rosewater&lt;/em&gt;, que l&amp;rsquo;on peut rattacher à l&amp;rsquo;afrofuturisme). Mais tout d&amp;rsquo;abord, retour rapide sur le premier opus, &lt;em&gt;Les Meurtres de Molly Southbourne&lt;/em&gt;, très original et plutôt dérangeant, qui avait fait parler de lui lors de sa publication française en 2019. Nous y suivons Molly, dont la vie tourne bien malgré elle autour d&amp;rsquo;un problème de taille. En effet, lorsqu&amp;rsquo;elle saigne, des doubles d&amp;rsquo;elle-même surgissent du néant pour la tuer, ce qui lui complique un peu le quotidien. Dans cette suite, publiée l&amp;rsquo;année suivante dans la même collection, l&amp;rsquo;auteur choisit un angle d&amp;rsquo;approche un peu différent et nous permet d&amp;rsquo;explorer plus profondément les mécanismes de cet univers. A vrai dire, j&amp;rsquo;ai été surpris de constater que la série est souvent classée dans le genre de l&amp;rsquo;horreur, même si c&amp;rsquo;est difficilement contestable. Etonnamment, les scènes horrifiques et/ou gores ne m&amp;rsquo;ont pas plus repoussées que cela, alors que j&amp;rsquo;y suis pourtant particulièrement sensible (et que je les évite généralement). Non qu&amp;rsquo;elles soient insipides, elles sont peut-être simplement bien écrite et suffisamment claires pour être percutantes, sans être trop graphiques (à mon goût). Pour une analyse approfondie, je conseille d&amp;rsquo;ailleurs vivement la lecture de &lt;a href=&#34;https://weirdaholic.blogspot.com/2021/09/si-tu-vois-une-fille-qui-te-ressemble.html&#34;&gt;ce billet de blog&lt;/a&gt;. Toujours est-il que ce récit d&amp;rsquo;une grosse centaine de pages fonctionne très bien et conserve tout l&amp;rsquo;intérêt du premier tome, qu&amp;rsquo;il est tout de même conseillé d&amp;rsquo;avoir lu au préalable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
