<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Clifford D. Simak on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/clifford-d.-simak/</link>
    <description>Recent content in Clifford D. Simak on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Wed, 27 Oct 2021 12:55:46 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/clifford-d.-simak/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Au carrefour des étoiles - Clifford D. Simak</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 12:55:46 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; alt=&#34;Au carrefour des étoiles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Les traductions, c&amp;rsquo;est tout un débat. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;une bonne traduction ? Que perdons-nous exactement à lire un livre traduit plutôt que sa version originale ? En ce qui me concerne, aucune idée (ou si peu). En tout cas, &lt;em&gt;Au carrefour des étoiles&lt;/em&gt;, classique de la science-fiction écrit par Clifford D. Simak en 1963, est justement ressorti cette année assorti d&amp;rsquo;une nouvelle traduction française, signée Pierre-Paul Durastanti. Gardant un très bon souvenir de &lt;em&gt;Demain les chiens&lt;/em&gt;, autre classique de la SF du même auteur (également retraduit, par le même traducteur, en 2013), je me suis penché dessus. Il raconte l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Enoch Wallace, un vieux monsieur largement centenaire et pourtant toujours fringuant, reclus dans une ferme au fin fond du Wisconsin. Ni l&amp;rsquo;homme, ni la ferme ne vieillissent, et pour cause : l&amp;rsquo;endroit sert de relais spatial pour une vaste civilisation galactique. Concrètement, grâce à une technologie fort complexe, des voyageurs extraterrestres y font régulièrement escale, avant de continuer leur chemin vers une destination lointaine. Depuis des décennies, Enoch Wallace s&amp;rsquo;acquitte de sa tâche de gardien avec application et s&amp;rsquo;est même fait quelques amis parmi ses hôtes de passage. Sa jeunesse prolongée suscite par contre des interrogations dans son village, ainsi qu&amp;rsquo;en plus haut lieu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
