<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Chris Vuklisevic on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/chris-vuklisevic/</link>
    <description>Recent content in Chris Vuklisevic on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/chris-vuklisevic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Derniers jours d&#39;un monde oublié - Chris Vuklisevic</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniers-jours-vuklisevic/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Apr 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/derniers-jours-vuklisevic/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;derniers-jours-couv.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;derniers-jours-couv.jpg&#34; alt=&#34;Derniers jours d&amp;#39;un monde oublié - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Le monde oublié dont il est ici question est une île. Isolée au milieu de l&amp;rsquo;océan depuis un cataclysme survenu il y a trois siècles, Sheltel abrite une population convaincue d&amp;rsquo;être seule au monde. A sa tête, quelques personnages clés détiennent un pouvoir que personne ne conteste. Afin d&amp;rsquo;éviter la consanguinité, le registre des naissances et des morts est fermement tenu par la Main, la sorcière qui donne et reprend la vie. Les choses pourraient rester ainsi pour encore des siècles si ce n&amp;rsquo;était ce navire pirate au loin, manifestation très inattendue d&amp;rsquo;un monde extérieur qu&amp;rsquo;on croyait disparu pour toujours.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le récit nous fait suivre trois personnages. Erika, jeune pirate lasse de tuer ses camarades pour le plaisir de sa capitaine et qui voit en cette île miraculeuse l&amp;rsquo;opportunité de fuir. Arthur Pozar, commerçant, conseiller politique et manipulateur opportuniste : lui aussi compte bien profiter de cette apparition pour renforcer ses positions. Enfin, la Main se demande ce qu&amp;rsquo;il adviendra des traditions et de son pouvoir lorsque ces étrangers débarqueront. Des personnages bien sympathiques donc, à l&amp;rsquo;image du récit : brutal, violent, cruel et sans pitié. Le climat de sécheresse ajoute à l&amp;rsquo;atmosphère joyeuse du roman.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
