<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Terra Ignota on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/terra-ignota/</link>
    <description>Recent content in Terra Ignota on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Apr 2023 14:26:43 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/terra-ignota/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Justice de l&#39;ancillaire - Ann Leckie</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2023 14:26:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/justice-ancillaire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/justice-ancillaire.jpg&#34; alt=&#34;La justice de l&amp;#39;ancillaire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Dans ma quête apparente de lire l&amp;rsquo;entièreté des prix Hugo (du meilleur roman) de la décennie 2010, voici le millésime 2014 : &lt;em&gt;La Justice de l&amp;rsquo;ancillaire&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie des &lt;em&gt;Chroniques du Radch&lt;/em&gt;, par Ann Leckie. A part le fait qu&amp;rsquo;on y retrouve quelques poncifs du space opera, comme un vaste empire galactique et des consciences artificielles, une de ses principales particularités est l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;y connaître avec certitude le genre des personnages (tout simplement car, dans cet univers, cela n&amp;rsquo;a généralement pas d&amp;rsquo;importance). Et ça, c&amp;rsquo;est très intéressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, au cours de ma lecture, j&amp;rsquo;ai beaucoup pesté sur des choix grammaticaux flous (que je mets sur le compte de la traduction, sans pouvoir en être sûr à 100%), créant un inconfort qui semblait pourtant évitable. Ce n&amp;rsquo;est bien sûr pas l&amp;rsquo;incertitude de genre qui m&amp;rsquo;a gêné, plutôt la façon dont elle est retranscrite. Face à des problématiques semblables, les décisions grammaticales prises par exemple dans &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/tags/terra-ignota/&#34;&gt;&lt;em&gt;Terra Ignota&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Ada Palmer ou &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/posts/after-auriane-velten-2021/&#34;&gt;After®&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;Auriane Velten m&amp;rsquo;ont paru plus évidents. Les choix opérés ici me laissent donc perplexes, toutefois je salue la tentative de retranscrire la confusion ressentie par le, ou la, protagoniste, lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de manier les pronoms. Si le résultat ne paraît pas optimal, l&amp;rsquo;impression créée semble, bizarrement, presque voulue.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/&#34;&gt;Une désolation nommée paix&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Arkady Martine. Ces deux livres forment la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, du space opera efficace qui n&amp;rsquo;oublie pas de creuser ses sujets, ses personnages et les relations entre ces derniers. Le résultat est carrément prenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Terra Ignota, la fin - Ada Palmer</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/terra-ignota-la-fin-ada-palmer/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Nov 2022 13:38:59 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/terra-ignota-la-fin-ada-palmer/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/alphabetcreateurs.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/alphabetcreateurs.jpg&#34; alt=&#34;Un homme d&amp;#39;ombres - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Quand &lt;em&gt;L&amp;rsquo;alphabet des créateurs&lt;/em&gt; est sorti, en février de cette année, je me suis méfié. Comment !? Le Bélial, éditeur français du livre, avait le culot de couper à travers &lt;em&gt;Perhaps the stars&lt;/em&gt;, l&amp;rsquo;ultime tome de &lt;em&gt;Terra Ignota&lt;/em&gt;, immense saga d&amp;rsquo;Ada Palmer dont j&amp;rsquo;attendais la fin avec impatience ? Scandale. J&amp;rsquo;ai ainsi préféré attendre octobre et la sortie de &lt;em&gt;Peut-être les étoiles&lt;/em&gt;, qui conclut la saga en français, pour d&amp;rsquo;enchaîner goulument les deux tomes d&amp;rsquo;une traite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au moment de m&amp;rsquo;y mettre, deux constats se sont imposés à moi. Le premier : vu le poids des deux livres cumulés, couper au milieu du livre original n&amp;rsquo;était probablement pas une si mauvaise idée. Je peux même dire a posteriori que l&amp;rsquo;endroit même de la coupure est plutôt bien vu et semble presque relever de l&amp;rsquo;évidence. Le second : je suis très content, mais aussi déstabilisé. Même si le tome précédent ne laissait que peu de doute sur la situation à venir, l&amp;rsquo;entame de cette conclusion nous laisse un peu perdu.e.s. Il faut dire que dès le début de la saga, en partant d&amp;rsquo;une technologie si bêtement science-fictionnesque qu&amp;rsquo;elle en paraît presque déplacée ici (la voiture volante), Ada Palmer nous avait présenté un système mondial passionnant et en apparence parfait, quasiment utopique, pour progressivement nous en dévoiler les failles par la voix d&amp;rsquo;un narrateur au demeurant assez peu fiable. &lt;em&gt;L&amp;rsquo;alphabet des créateurs&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Peut-être les étoiles&lt;/em&gt; s&amp;rsquo;attachent à nous montrer ce qu&amp;rsquo;il advient quand ce système craque pour de bon. Quant au narrateur&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bilan de mars 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/bilan-de-mars-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 09:45:25 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/bilan-de-mars-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/volonte-de-se-battre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/volonte-de-se-battre.jpg&#34; alt=&#34;La volonté de se battre - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Littérairement parlant, c&amp;rsquo;est &lt;em&gt;La volonté de se battre&lt;/em&gt;, troisième tome de la série Terra Ignota, qui m&amp;rsquo;a surtout occupé ce mois-ci. J&amp;rsquo;ai déjà évoqué &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/&#34;&gt;ailleurs&lt;/a&gt; mon attachement tout particulier à cette série écrite par Ada Palmer, qui a réussi à construire un univers complexe et fascinant porté par une narration du même niveau. &lt;em&gt;Trop semblable à l&amp;rsquo;éclair&lt;/em&gt;, premier tome de la série, m&amp;rsquo;a diverti du premier confinement ; &lt;em&gt;Sept Redditions&lt;/em&gt;, sa suite, m&amp;rsquo;a sorti d&amp;rsquo;un été aux allures de drôle de guerre caniculaire. La volonté de se battre m&amp;rsquo;a-t-il fait oublier la montée de la troisième vague ? Et bien oui, merci. L&amp;rsquo;histoire avance, toujours portée par un narrateur dont on se demande tout de même parfois s&amp;rsquo;il ne joue pas volontairement avec nos pieds ou s&amp;rsquo;il n&amp;rsquo;est pas en train de complètement perdre les pédales. Ces facéties narratives nécessitent une véritable implication, mais sont pour moi un vrai plaisir. Qu&amp;rsquo;importe au fond si le narrateur est fou, j&amp;rsquo;ai envie de savoir ce qu&amp;rsquo;il veut me raconter et ce qu&amp;rsquo;il perçoit de son monde. Force est parfois d&amp;rsquo;admettre que quelques longueurs et flous artistiques peuvent rebuter les lecteurs et lectrices qui ne seraient pas d&amp;rsquo;emblée subjugués par l&amp;rsquo;univers décrit, mais ça ne m&amp;rsquo;empêchera pas de continuer à en parler à tout le monde avec des étoiles dans les yeux.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2020</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/lectures-favorites-de-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 11:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/lectures-favorites-de-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/sept-redditions.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/sept-redditions.jpg&#34; alt=&#34;Sept Redditions - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C’est l’heure des bouquins de l&amp;rsquo;année ! Je me suis imposé d’en choisir dix (en trichant juste un peu) et les ai classés arbitrairement pour le plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &amp;ldquo;Trop semblable à l’éclair&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2016) et &amp;ldquo;Sept redditions&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2017) : double prix de l’amour inconditionnel pour les deux premiers tomes de la saga Terra Ignota, d’une inventivité folle et qui m’ont transportés comme rarement en cette année où c’était plutôt nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &amp;ldquo;Au bal des absents&amp;rdquo;, par Catherine Dufour (2020) : un roman que je qualifierais de fantastique social enragé. C’est génial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &amp;ldquo;Mémoire de fille&amp;rdquo;, par Annie Ernaux (2016) : un exercice de mémoire frappant de justesse, rempli de réflexions sur le processus et le sens de l’écriture autobiographique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Trop semblable à l’éclair - Ada Palmer</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2020 20:22:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/trop-semblable-a-leclair-ada-palmer-2016/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/images/trop-semblable-a-leclair.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;http://localhost:1313/images/trop-semblable-a-leclair.jpg&#34; alt=&#34;Trop semblable à l&amp;#39;éclair - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Si la littérature de l’imaginaire permet beaucoup en matière de nouveaux horizons, il se dit en ce moment qu’elle pourrait gagner à moins se focaliser sur l’annihilation du monde pour s’intéresser davantage à des avenirs meilleurs (ça nous changerait). C’est là que débarque l’historienne Ada Palmer avec sa série Terra Ignota, dont le premier tome Trop semblable à l’éclair est sorti l’an passé en français. Bienvenue dans un 2454 aux allures d’utopie. Un monde en paix, où les déplacements sont faciles et dans lequel les nations, vieilles reliques inutiles, ont été remplacées par des “Ruches” que les citoyens rejoignent à leur convenance (pour ne citer qu’une des idées brillantes de ce récit). Le narrateur de cette histoire, un fascinant personnage, nous raconte pourtant les derniers jours de ce système, qu’on imagine pourtant si solide. Je pourrais en parler des heures : Trop semblable à l’éclair est superbement raconté et d’une richesse folle (tant d’un point de vue de l’écriture que de l’univers), mêlant philosophie, politique et une certaine dose de mysticisme. Et surtout, surtout, il renouvelle le genre en s’éloignant des poncifs de notre époque, en convoquant d’autres périodes de l’histoire et en nous invitant à penser des futurs possibles. En cela, c’est ce que la science-fiction peut offrir de meilleur.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
