<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Nnedi Okorafor on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nnedi-okorafor/</link>
    <description>Recent content in Nnedi Okorafor on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nnedi-okorafor/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime bien réaliser un petit bilan de mes lectures préférées des douze mois précédents (leur année de sortie n&amp;rsquo;ayant aucune espèce d&amp;rsquo;importance). Du coup, si je devais ne retenir que trois livres lus en 2021, ce serait probablement ceux-ci :&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier&lt;/a&gt; : un roman de fantasy qui en dit énormément avec une économie de moyens qui surprend. Loin du cliché de la saga en dix-sept épisodes kilométriques, c&amp;rsquo;est un vrai bonheur de lecture dans un univers d&amp;rsquo;une grande originalité. Plusieurs mois plus tard, il me laisse encore avec des images plein la tête et l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;y retourner. Pour rester dans cet esprit, j&amp;rsquo;ai donc hâte, très hâte, de me lancer dans la double trilogie de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;, dont les deux premiers tomes (&lt;em&gt;Citoyens de demain&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier et &lt;em&gt;Le sang de la cité&lt;/em&gt;, par Guillaume Chamanadjian) sont sortis cette année avec un succès certain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Deux livres de Nnedi Okorafor</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-livres-de-nnedi-okorafor/</link>
      <pubDate>Sun, 11 Apr 2021 10:55:21 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/deux-livres-de-nnedi-okorafor/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;binti.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;binti.jpg&#34; alt=&#34;Binti - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai récemment terminé le premier tome de &lt;em&gt;Binti&lt;/em&gt;, écrit par &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Nnedi_Okorafor&#34;&gt;Nnedi Okorafor&lt;/a&gt;. Il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;un court roman de science fiction, type space opera. Nous y suivons une jeune femme, Binti, la première de son peuple invitée à prendre place au sein de la plus prestigieuse planète-université de la galaxie, étant donné ses talents hors du commun en mathématique. Contre l&amp;rsquo;avis de sa famille et de son peuple - résolument casanier - elle décide d&amp;rsquo;embarquer pour cette planète lointaine. Le voyage, toutefois, est brutalement interrompu lorsque le vaisseau est attaqué par des Méduses, une espèce extraterrestre, qui y massacrent l&amp;rsquo;équipage et dont seule Binti sort vivante. Or cette dernière exerce la fonction d&amp;rsquo;harmonisatrice, qu&amp;rsquo;on peut rapprocher de la diplomatie : une capacité bien pratique face à une espèce extraterrestre belliqueuse, mais très à cheval sur les principes. De là s&amp;rsquo;en suit une histoire dans laquelle la protagoniste se débat d&amp;rsquo;abord pour survivre, mais surtout pour comprendre le rôle qu&amp;rsquo;elle y joue. Ce premier tome aborde de nombreux sujets qui, pour la plupart, n&amp;rsquo;y connaissent pas de dénouement : il faudra pour cela attendre le tome 2, qui sort en français en mai prochain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
