<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Emily St. John Mandel on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/emily-st.-john-mandel/</link>
    <description>Recent content in Emily St. John Mandel on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Mon, 30 Dec 2024 19:31:34 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/emily-st.-john-mandel/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Top lectures de 2024</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/top-lectures-de-2024/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Dec 2024 19:31:34 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/top-lectures-de-2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;On dirait que 2024 a été l&amp;rsquo;année la plus prolifique en lectures de ma vie. Je ne m&amp;rsquo;explique pas vraiment pourquoi, par contre je peux revenir sur certaines qui sont particulièrement sorties du lot.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2024/10/06/ovni-78-wu-ming/&#34;&gt;L&amp;rsquo;extraordinaire &lt;em&gt;OVNI 78&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;, du collectif italien Wu Ming, surnage avec ses ufologues à l&amp;rsquo;affût d&amp;rsquo;observations paranormales, son exploration de la politique italienne des années 70 et sa plongée dans la contre-culture de l&amp;rsquo;époque. Et puis c&amp;rsquo;est pas tous les jours qu&amp;rsquo;un personnage de roman écoute du &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=u8LUKYSJiY4&#34;&gt;Magma&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/12/affinite.jpg?w=400&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Variations Sebastian - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/les-variations-sebastian-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2024 18:09:55 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/les-variations-sebastian-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/09/variations-sebastian-1.jpg?w=667&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai découvert Emily St. John Mandel il y a deux ans, avec &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;. Ébloui par cette rencontre, j&amp;rsquo;ai par la suite enchaîné avec ses romans les plus anciens (&lt;em&gt;Une nuit à Montréal&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;On ne joue pas avec la mort&lt;/em&gt;) avant de passer directement à &lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;, son best-seller sorti en 2014.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;en avais zappé un : &lt;em&gt;Les Variations Sebastian&lt;/em&gt;, sorti en 2012. Il s&amp;rsquo;agit de son troisième roman, qui s&amp;rsquo;inscrit dans la foulée des deux premiers sur un certain nombre de points, à commencer par la fuite, l&amp;rsquo;abandon et le lien des adultes à leurs enfants. En fait, on pourrait voir ces trois livres comme autant de points de vue autour des mêmes thèmes. Cette fois, c&amp;rsquo;est essentiellement en Floride que se situe l&amp;rsquo;action, dans la petite ville de Sebastian en pleine récession (nous sommes dans la foulée de la crise de 2008) et soumise à la lente et inquiétante invasion d&amp;rsquo;animaux exotiques tels que des varans ou des pythons. Le titre original du roman, &lt;em&gt;The Lola Quartet&lt;/em&gt;, attire l&amp;rsquo;attention sur les protagonistes plutôt que sur le lieu : les quatre anciens membres d&amp;rsquo;un groupe de jazz de lycée, que nous retrouvons une dizaine d&amp;rsquo;années plus tard, pour constater que la vie ne leur a pas fait de cadeaux. L&amp;rsquo;intrigue, bien ficelée, tourne principalement autour de la question suivante : qu&amp;rsquo;est devenue Anna, l&amp;rsquo;ado qui gravitait autour de groupe et qui a subitement fichu le camp après le bal de promo ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Station Eleven - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Apr 2024 07:32:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/station-eleven-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2024/03/stationeleven.jpg?w=441&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai repris mon rattrapage des romans d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel. Cette fois-ci : &lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;., son best-seller, que j&amp;rsquo;ai entamé non sans une certaine appréhension. C&amp;rsquo;est qu&amp;rsquo;on attaque ici le genre post-apocalyptique, qui ne m&amp;rsquo;enthousiasme pas plus que ça.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Le topo : dans un avenir proche, une sorte de grippe a éliminé 99% de la population humaine en quelques semaines, entraînant l&amp;rsquo;effondrement de toutes les infrastructures qui soutenaient la civilisation (des détails, comme l&amp;rsquo;électricité et l&amp;rsquo;eau courante). On peut reconnaître à cette maladie une forme d&amp;rsquo;honnêteté. Pas le temps de vous demander si ce petit rhume est un signe d&amp;rsquo;infection, si vous risquez de contaminer des proches par inadvertance - peut-être que devriez-vous faire un test ? - ou s&amp;rsquo;il faudrait vous isoler par prévention : si vous le chopez, vous êtes mort dans les deux jours, c&amp;rsquo;est tout. Mais laissons les épidémiologistes débattre de la plausibilité d&amp;rsquo;un tel scénario.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>On ne joue pas avec la mort - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/on-ne-joue-pas-avec-la-mort-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Jun 2023 11:51:33 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/on-ne-joue-pas-avec-la-mort-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/06/onnejouepas.jpg?w=220&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A travers mes lectures de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/09/03/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (cinquième roman d&amp;rsquo;Emily St. John Mandel) et de &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2023/02/11/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;Dernière nuit à Montréal&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; (son premier), j&amp;rsquo;ai identifié trois éléments récurrents : 1) une matière : le verre ; 2) des relations familiales compliquées, marquées par la perte et l&amp;rsquo;abandon ; 3) une légère touche de fantastique. Il s&amp;rsquo;agit aussi de deux très bons polars qui m&amp;rsquo;ont passionné de par leur atmosphère froide et leur absence de linéarité. C&amp;rsquo;est rare, mais c&amp;rsquo;est ainsi que je me suis retrouvé à ouvrir un troisième livre de la même autrice en moins d&amp;rsquo;un an. &lt;em&gt;On ne joue pas avec la mort&lt;/em&gt; est son deuxième roman.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Dernière nuit à Montréal - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 15:55:51 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/derniere-nuit-a-montreal-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2023/01/derniere_nuit_montreal.jpg?w=220&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;L&amp;rsquo;an passé, j&amp;rsquo;ai découvert la Canadienne Emily St. John Mandel via son dernier roman paru en français, &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;, &lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/09/03/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;que j&amp;rsquo;ai adoré&lt;/a&gt;. C&amp;rsquo;est donc moins de six mois plus tard que je me suis attaqué à son premier livre, &lt;em&gt;Dernière nuit à Montréal&lt;/em&gt;. Là encore, il s&amp;rsquo;agit d&amp;rsquo;une sorte de polar. En fait, je n&amp;rsquo;ai pas pu m&amp;rsquo;empêcher de remarquer plusieurs similitudes entre les deux œuvres, à commencer par une certaine obsession pour le verre et la présence éventuelle du fantastique, qui pourrait tout aussi bien relever de la folie de l&amp;rsquo;un ou l&amp;rsquo;autre personnage.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/08/hoteldeverre.jpg?w=600&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/2022/09/03/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L&#39;hôtel de verre - Emily St. John Mandel</title>
      <link>http://localhost:1313/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Sep 2022 13:40:42 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://carnetslunaires.wordpress.com/wp-content/uploads/2022/08/hoteldeverre.jpg?w=600&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;J&amp;rsquo;ai principalement lu de l&amp;rsquo;imaginaire cet été, mais mon coup de cœur de la saison a finalement de bonnes chances d&amp;rsquo;être plus proche du thriller. Il s&amp;rsquo;agit en effet de &lt;em&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/em&gt;, roman de la canadienne Emily Saint-John Mandel. De peur d&amp;rsquo;en révéler des éléments importants, je me bornerai à indiquer que la protagoniste de cette histoire, Vincent, y connaît un parcours cahoteux et que le prologue du bouquin fait peu de mystère sur son destin funeste. Sa vie est marquée par la rencontre d&amp;rsquo;un homme richissime, dont on réalise rapidement que le compte en banque n&amp;rsquo;est pas tout à fait propre. La rencontre en question a lieu en soirée, dans un hôtel isolé du monde, alors qu&amp;rsquo;une inscription sibylline et menaçante (« Et si vous avaliez du verre brisé ? ») inscrite en grand sur les fenêtres vient gâcher la quiétude de la clientèle. Qui en est l&amp;rsquo;auteur ? Qui vise-t-elle ? C&amp;rsquo;est évidemment intéressant, mais je me suis surpris à en oublier complètement cet événement, tellement le contexte plus large, celui de la fin des années 2000, et le destin des personnages de cette histoire m&amp;rsquo;a passionné. L&amp;rsquo;autrice sait accélérer le rythme et créer des situations de tension très efficaces, mais aussi se poser et rendre le récit quasiment contemplatif. Sorte de polar, avec ce que ça comporte de message politique (en rapport avec le sujet principal du livre, que j&amp;rsquo;élude volontairement ici), ce roman est aussi empreint d&amp;rsquo;une forme d&amp;rsquo;étrangeté qui n&amp;rsquo;exclut pas totalement le genre fantastique. Quand on sait que l&amp;rsquo;autrice a connu le succès avec un roman post-apocalyptique (&lt;em&gt;Station Eleven&lt;/em&gt;) se déroulant apparemment dans le même univers, l&amp;rsquo;impression s&amp;rsquo;en voit renforcée et me donne surtout très envie d&amp;rsquo;en lire d&amp;rsquo;autres.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
