<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Nouveaux Millénaires on Carnets lunaires</title>
    <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nouveaux-mill%C3%A9naires/</link>
    <description>Recent content in Nouveaux Millénaires on Carnets lunaires</description>
    <generator>Hugo -- 0.143.1</generator>
    <language>fr-be</language>
    <lastBuildDate>Sun, 02 Apr 2023 14:26:43 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/nouveaux-mill%C3%A9naires/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Justice de l&#39;ancillaire - Ann Leckie</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Apr 2023 14:26:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/la-justice-de-lancillaire-ann-leckie/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;justice-ancillaire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;justice-ancillaire.jpg&#34; alt=&#34;La justice de l&amp;#39;ancillaire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Dans ma quête apparente de lire l&amp;rsquo;entièreté des prix Hugo (du meilleur roman) de la décennie 2010, voici le millésime 2014 : &lt;em&gt;La Justice de l&amp;rsquo;ancillaire&lt;/em&gt;, premier tome de la trilogie des &lt;em&gt;Chroniques du Radch&lt;/em&gt;, par Ann Leckie. A part le fait qu&amp;rsquo;on y retrouve quelques poncifs du space opera, comme un vaste empire galactique et des consciences artificielles, une de ses principales particularités est l&amp;rsquo;impossibilité d&amp;rsquo;y connaître avec certitude le genre des personnages (tout simplement car, dans cet univers, cela n&amp;rsquo;a généralement pas d&amp;rsquo;importance). Et ça, c&amp;rsquo;est très intéressant.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourtant, au cours de ma lecture, j&amp;rsquo;ai beaucoup pesté sur des choix grammaticaux flous (que je mets sur le compte de la traduction, sans pouvoir en être sûr à 100%), créant un inconfort qui semblait pourtant évitable. Ce n&amp;rsquo;est bien sûr pas l&amp;rsquo;incertitude de genre qui m&amp;rsquo;a gêné, plutôt la façon dont elle est retranscrite. Face à des problématiques semblables, les décisions grammaticales prises par exemple dans &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/tags/terra-ignota/&#34;&gt;&lt;em&gt;Terra Ignota&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; d&amp;rsquo;Ada Palmer ou &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/after-auriane-velten-2021/&#34;&gt;After®&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; d&amp;rsquo;Auriane Velten m&amp;rsquo;ont paru plus évidents. Les choix opérés ici me laissent donc perplexes, toutefois je salue la tentative de retranscrire la confusion ressentie par le, ou la, protagoniste, lorsqu&amp;rsquo;il s&amp;rsquo;agit de manier les pronoms. Si le résultat ne paraît pas optimal, l&amp;rsquo;impression créée semble, bizarrement, presque voulue.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Meilleures lectures de 2022</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</link>
      <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 16:01:17 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/meilleures-lectures-de-2022/</guid>
      <description>&lt;p&gt;C&amp;rsquo;est l&amp;rsquo;heure du petit bilan de mes lectures favorites de cette année. Moins de livres lus que précédemment (même si quelques pavés viennent nuancer cette impression), mais quelques belles découvertes ou confirmations dans le lot.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;120&#34; src=&#34;hoteldeverre.jpg&#34; alt=&#34;L&amp;#39;hôtel de verre - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si je ne devais en garder qu&amp;rsquo;un, ce serait &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lhotel-de-verre-emily-st-john-mandel/&#34;&gt;L&amp;rsquo;hôtel de verre&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Emily St-John Mendel. Une lecture estivale, mais pas légère pour autant, entre le thriller et le policier, dotée d&amp;rsquo;un fond très politique (tendant vers la finance) auquel s&amp;rsquo;ajoute un mystère un peu chelou. J&amp;rsquo;ai découvert l&amp;rsquo;autrice pour l&amp;rsquo;occasion, et je suis très content de savoir que tous ses autres livres m&amp;rsquo;attendent.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/&#34;&gt;Une désolation nommée paix&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;, par Arkady Martine. Ces deux livres forment la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, du space opera efficace qui n&amp;rsquo;oublie pas de creuser ses sujets, ses personnages et les relations entre ces derniers. Le résultat est carrément prenant.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Une désolation nommée paix - Arkady Martine</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 16:51:24 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/une-desolation-nommee-paix-arkady-martine/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;desolationpaix.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;desolationpaix.jpg&#34; alt=&#34;Une désolation nommée paix - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;En panne d&amp;rsquo;écriture depuis plusieurs mois, j&amp;rsquo;ai également frisé le crash niveau lecture cet été. Pour relancer la machine, j&amp;rsquo;ai joué le tout pour le tout en sélectionnant &lt;em&gt;Une désolation nommée paix&lt;/em&gt;, la suite de la série de space opera &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt;, dont j&amp;rsquo;avais beaucoup aimé le premier tome en début d&amp;rsquo;année. Ce roman fait donc suite à &lt;em&gt;&lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/&#34;&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; et nous y retrouvons ses protagonistes, à commencer par l&amp;rsquo;attachant duo composé de Mahit Dzmare, ambassadrice d&amp;rsquo;une obscure station spatiale, et de Trois Posidonie, fonctionnaire impériale aussi douée qu&amp;rsquo;ambitieuse. Là où le premier tome se déroulait au cœur même de l&amp;rsquo;empire, cette suite nous expédie à ses confins et aborde un sujet que j&amp;rsquo;affectionne beaucoup : le premier contact. Teixcalaan est en effet attaquée par une espèce alien puissante et inconnue. L&amp;rsquo;action se déroule ainsi en grande partie (mais pas uniquement) au sein de la puissante flotte teixcalaanlie. A sa tête, Neuf Hibiscus, chargée de mener cette guerre, est bientôt rejointe par Mahit Dzmare et Trois Posidonie, dans des circonstances qu&amp;rsquo;on pourrait presque qualifier de rocambolesques (mais je n&amp;rsquo;en dirai pas plus). S&amp;rsquo;il est bien question d&amp;rsquo;une guerre, avec son lot de drames, l&amp;rsquo;intrigue se concentre surtout sur la communication, la linguistique, la diplomatie ou encore l&amp;rsquo;éthique, non sans négliger les étonnantes technologies et les impitoyables luttes de pouvoir déjà de mises dans &lt;em&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/em&gt;. Le cocktail fonctionne et les pages se tournent au rythme des allers-retours que l&amp;rsquo;autrice, Arkady Martine, nous fait faire entre la lointaine capitale et la flotte de guerre impériale. Pour faire bref, j&amp;rsquo;ai pris un grand plaisir à lire ce livre, peut-être encore davantage que celui qui le précède.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Un souvenir nommé empire - Arkady Martine</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Feb 2022 15:31:53 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-souvenir-nomme-empire-arkady-martine/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;souvenir-nomme-empire.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;souvenir-nomme-empire.jpg&#34; alt=&#34;Un souvenir nommé Empire - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Attention, prix Hugo. En 2020, l&amp;rsquo;autrice new-yorkaise Arkady Martine a remporté le prestigieux prix de science-fiction pour &lt;em&gt;Un souvenir nommé empire&lt;/em&gt;, premier tome de la série &lt;em&gt;Teixcalaan&lt;/em&gt; (succédant ainsi au &lt;em&gt;Vers les étoiles&lt;/em&gt; de Mary Robinette Kowal). Ce beau bébé de 459 pages semble a priori aborder des sujets que les amateurs de space opera connaissent bien, à commencer par le mot &amp;ldquo;empire&amp;rdquo; écrit en très gros sur la couverture. Il s&amp;rsquo;agit du puissant empire Teixcalaan, auprès duquel la protagoniste Mahit Dzmare est nommée ambassadrice. Son prédécesseur donné pour mort, elle va devoir comprendre ce qui lui est arrivé, et pour cela de naviguer dans les arcanes d&amp;rsquo;un pouvoir très codifié, dont la vie culturelle et politique tourne autour&amp;hellip; de la poésie. Amoureuse de cette civilisation depuis son enfance, tout semble pourtant fait pour lui rappeler qu&amp;rsquo;elle y est étrangère : elle bénéficie heureusement du soutien de son attachée culturelle Trois Posidonie (un personnage particulièrement réussi), avec laquelle elle noue rapidement un lien fort.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2021</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</link>
      <pubDate>Fri, 31 Dec 2021 10:00:23 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2021/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chaque fin d&amp;rsquo;année, j&amp;rsquo;aime bien réaliser un petit bilan de mes lectures préférées des douze mois précédents (leur année de sortie n&amp;rsquo;ayant aucune espèce d&amp;rsquo;importance). Du coup, si je devais ne retenir que trois livres lus en 2021, ce serait probablement ceux-ci :&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;long-voyage.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;200&#34; src=&#34;long-voyage.jpg&#34; alt=&#34;Un long voyage - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Tout d&amp;rsquo;abord, &lt;a href=&#34;http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/un-long-voyage-claire-duvivier-2020/&#34;&gt;&lt;em&gt;Un long voyage&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier&lt;/a&gt; : un roman de fantasy qui en dit énormément avec une économie de moyens qui surprend. Loin du cliché de la saga en dix-sept épisodes kilométriques, c&amp;rsquo;est un vrai bonheur de lecture dans un univers d&amp;rsquo;une grande originalité. Plusieurs mois plus tard, il me laisse encore avec des images plein la tête et l&amp;rsquo;envie d&amp;rsquo;y retourner. Pour rester dans cet esprit, j&amp;rsquo;ai donc hâte, très hâte, de me lancer dans la double trilogie de &lt;em&gt;La tour de garde&lt;/em&gt;, dont les deux premiers tomes (&lt;em&gt;Citoyens de demain&lt;/em&gt;, par Claire Duvivier et &lt;em&gt;Le sang de la cité&lt;/em&gt;, par Guillaume Chamanadjian) sont sortis cette année avec un succès certain.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Au carrefour des étoiles - Clifford D. Simak</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Oct 2021 12:55:46 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/au-carrefour-des-etoiles-clifford-d-simak-1963-2021/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;au-carrefour-des-etoiles.jpg&#34; alt=&#34;Au carrefour des étoiles - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Les traductions, c&amp;rsquo;est tout un débat. Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;une bonne traduction ? Que perdons-nous exactement à lire un livre traduit plutôt que sa version originale ? En ce qui me concerne, aucune idée (ou si peu). En tout cas, &lt;em&gt;Au carrefour des étoiles&lt;/em&gt;, classique de la science-fiction écrit par Clifford D. Simak en 1963, est justement ressorti cette année assorti d&amp;rsquo;une nouvelle traduction française, signée Pierre-Paul Durastanti. Gardant un très bon souvenir de &lt;em&gt;Demain les chiens&lt;/em&gt;, autre classique de la SF du même auteur (également retraduit, par le même traducteur, en 2013), je me suis penché dessus. Il raconte l&amp;rsquo;histoire d&amp;rsquo;Enoch Wallace, un vieux monsieur largement centenaire et pourtant toujours fringuant, reclus dans une ferme au fin fond du Wisconsin. Ni l&amp;rsquo;homme, ni la ferme ne vieillissent, et pour cause : l&amp;rsquo;endroit sert de relais spatial pour une vaste civilisation galactique. Concrètement, grâce à une technologie fort complexe, des voyageurs extraterrestres y font régulièrement escale, avant de continuer leur chemin vers une destination lointaine. Depuis des décennies, Enoch Wallace s&amp;rsquo;acquitte de sa tâche de gardien avec application et s&amp;rsquo;est même fait quelques amis parmi ses hôtes de passage. Sa jeunesse prolongée suscite par contre des interrogations dans son village, ainsi qu&amp;rsquo;en plus haut lieu.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les Livres de la Terre fracturée - Nora K. Jemisin</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/</link>
      <pubDate>Fri, 21 May 2021 11:35:43 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/les-livres-de-la-terre-fracturee-nora-k-jemisin/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;cinquieme-saison.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;cinquieme-saison.jpg&#34; alt=&#34;La cinquième saison - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;Au milieu de la production foisonnante que la dernière décennie nous a offert en matière de science-fiction, de fantasy et de fantastique, une autrice afro-américaine, Nora K. Jemisin, s&amp;rsquo;est démarquée au point de remporter trois années d&amp;rsquo;affilée (en 2016, 2017 et 2018) le &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Prix_Hugo_du_meilleur_roman&#34;&gt;Prix Hugo du meilleur roman&lt;/a&gt;. Ce prix, le plus prestigieux du genre, elle l&amp;rsquo;a obtenu pour &lt;em&gt;La Cinquième Saison&lt;/em&gt; (2016), &lt;em&gt;La Porte de Cristal&lt;/em&gt; (2017) et &lt;em&gt;Les Cieux Pétrifiés&lt;/em&gt; (2018), qui composent ensemble la trilogie des Livres de la Terre fracturée. Les distractions se faisant rares, j&amp;rsquo;ai profité des derniers mois pour enfin m&amp;rsquo;y pencher.&lt;/p&gt;


&lt;a href=&#34;porte-de-cristal.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;porte-de-cristal.jpg&#34; alt=&#34;La porte de cristal - couverture&#34; style=&#34;float: right; margin-left: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;

&lt;p&gt;Le monde que nous y découvrons est bien mal en point. L&amp;rsquo;humanité occupe un unique continent et se compose de petites communautés fragiles. Peu de réelles villes, et pour cause : régulièrement, un cataclysme quelconque provoque un hiver apocalyptique d&amp;rsquo;une durée indéterminée. On appelle ça une Saison. Tremblement de terre, tsunami, activité volcanique : il faut être prêt à tout. Une partie de la population dispose pourtant du pouvoir de l&amp;rsquo;en protéger : les orogènes, capables de contrôler l&amp;rsquo;activité sismique, et plus globalement la pierre. Pourtant, ces derniers sont méprisés, rejetés voire tués, sauf si le pouvoir central les repère suffisamment tôt et les éduque - cruellement - afin de les utiliser à ses fins.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Lectures favorites de 2020</title>
      <link>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 11:18:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/carnetslunaires/posts/lectures-favorites-de-2020/</guid>
      <description>&lt;a href=&#34;sept-redditions.jpg&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;in-text&#34; width=&#34;30%&#34; src=&#34;sept-redditions.jpg&#34; alt=&#34;Sept Redditions - couverture&#34; style=&#34;float: left; margin-right: 10px;&#34; &gt;&lt;/a&gt;


&lt;p&gt;C’est l’heure des bouquins de l&amp;rsquo;année ! Je me suis imposé d’en choisir dix (en trichant juste un peu) et les ai classés arbitrairement pour le plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1. &amp;ldquo;Trop semblable à l’éclair&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2016) et &amp;ldquo;Sept redditions&amp;rdquo;, par Ada Palmer (2017) : double prix de l’amour inconditionnel pour les deux premiers tomes de la saga Terra Ignota, d’une inventivité folle et qui m’ont transportés comme rarement en cette année où c’était plutôt nécessaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2. &amp;ldquo;Au bal des absents&amp;rdquo;, par Catherine Dufour (2020) : un roman que je qualifierais de fantastique social enragé. C’est génial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3. &amp;ldquo;Mémoire de fille&amp;rdquo;, par Annie Ernaux (2016) : un exercice de mémoire frappant de justesse, rempli de réflexions sur le processus et le sens de l’écriture autobiographique.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
